\section{Atomy}

\subsection{Symetria fukncji falowej układów wieloelektronowych}

Jak wiemy z rozdziałów~\ref{rz:post_sp} i~\ref{rz:post_sym}, funkcja falowa układu $N$-elektronowego zależy od $4 N$ współrzędnych z przestrzeni konfiguracyjno-spinowej i jest antysymetryczna ze względu na zamianę współrzędnych dwóch elektronów. W ogólności jednak nie znamy jawnej postaci tej funkcji. Można jednak skonstuować antysymetryczną funkcję $N$-elektronową w tzw. \emph{przybliżeniu jednoelektronowym}. Przybliżenie to polega na przyporządkowaniu każdemu elektronowi funkcji jednoelektronowej, tzw. \emph{spinorbitalu}. Spinorbital jest funkcją jednoelektronową w tym sensie, że zależy od współrzędnych jednego elektronu:
	\beq
	\phi(\spsp_i) = \phi(\mathbf{r}_i; \sigma_i).
	\label{eq:uw_spinorbil}
	\eeq
Spinorbitale zazwyczaj zakłada się w postaci iloczynu części przestrzennej (zależnej od współrzędnych z przestrzeni konfiguracyjnej), czyli tzw. \emph{orbitalu}, i części spinowej, przy czym stosuje się następującą konwencję:
	\beq
	\left\{ \begin{array}{l}
	\phi_{2 k - 1}(\mathbf{r}_i; \sigma_i) = \varphi_k(\mathbf{r}_i) \alpha(\sigma_i) \\
	\phi_{2k}(\mathbf{r}_i; \sigma_i) = \varphi_k(\mathbf{r}_i) \beta(\sigma_i)
	\end{array} \right.,
	k \in \mathbb{N}.
	\label{eq:uw_spinorb}
	\eeq
Funkcje spinowe mogą przyjmować dwie wartości, 0 lub 1, w myśl wzoru
	\beq
	\left\{ \begin{array}{l}
	\alpha(\sigma_i) = \delta_{\sigma_i, \frac{1}{2}} \\
	\beta(\sigma_i) = \delta_{\sigma_i, -\frac{1}{2}}
	\end{array} \right..
	\eeq

\subsection{Przybliżenie Hartree}
\label{rz:prz_hr}

Hamiltonian atomu $N$-elektronowego o liczbie porządkowej $Z$ przy założeniu niekończonej masy jądra\footnote{Przy takim założeniu w hamiltonianie znika człon energii kinetycznej jądra.} ma postać
	\beq
	\hat{H} = -\frac{\hbar^2}{2 m} \sum_{i = 1}^N \Delta_{\mathbf{r}_i} +
	\frac{e^2}{4 \pi \epsilon_0} \left( -Z \sum_{i = 1}^N \frac{1}{\mathbf{r}_i} +
	\sum_{i = 1}^{N - 1} \sum_{j = i + 1}^N \frac{1}{|\mathbf{r}_i - \mathbf{r}_j|} \right).
	\label{eq:uw_hamN}
	\eeq
Wprowadzając jednoelektronowy operator
	\beq
	\hat{h}_i = -\frac{\hbar^2}{2 m} \Delta_{\mathbf{r}_i} - \frac{Z e^2}{4 \pi \epsilon_0 \mathbf{r}_i},
	\label{eq:uw_hi}
	\eeq
możemy zapisać hamiltonian~(\ref{eq:uw_hamN}) w postaci
	\beq
	\hat{H} = \sum_{i = 1}^N \hat{h}_i +
	\frac{e^2}{4 \pi \epsilon_0} \sum_{i = 1}^{N - 1} \sum_{j = i + 1}^N \frac{1}{|\mathbf{r}_i - \mathbf{r}_j|}.
	\label{eq:uw_hams1el}
	\eeq
Człon opisujący odpychanie elektronów, czyli drugi człon hamiltonianu~(\ref{eq:uw_hams1el}), uniemożliwia ścisłe rozwiązanie równania Schrödingera. Traktując go jako zaburzenie otrzymujemy
	\beq
	\hat{H}_0 = \sum_{i = 1}^N \hat{h}_i.
	\label{eq:uw_ham0}
	\eeq
Załóżmy, że znamy funkcje własne operatorów jednoelektronowych:
	\beq
	\hat{h}_i \varphi_i(\mathbf{r}_i) = \epsilon_i \varphi_i(\mathbf{r}_i),
	\label{eq:uw_hiphii}
	\eeq
czyli orbitale. W \emph{przybliżeniu Hartree} funkcję falową układu $N$-eletronowego zakładamy w postaci
	\beq
	\Phi(\spsp_1; \spsp_2; \ldots; \spsp_N) =
	\phi_1(\spsp_1) \phi_2(\spsp_2) \ldots \phi_N(\spsp_N).
	\label{eq:uw_phr}
	\eeq
Zauważmy, że funkcja~(\ref{eq:uw_phr}) jest funkcją własną operatora~(\ref{eq:uw_ham0}) przy założeniu postaci spinorbitali w myśl wzoru~(\ref{eq:uw_spinorb}). łącząc~(\ref{eq:uw_phr}) i~(\ref{eq:uw_spinorb}) otrzymujemy bowiem
	\beq
	\Phi(\spsp_1; \spsp_2; \ldots; \spsp_N) =
	\left\{ \begin{array}{l}
	\varphi_1(\mathbf{r}_1) \alpha(\sigma_1) \varphi_1(\mathbf{r}_2) \beta(\sigma_2) \ldots \varphi_\frac{N}{2}(\mathbf{r}_{N - 1}) \alpha(\sigma_{N - 1}) \varphi_\frac{N}{2}(\mathbf{r}_N) \beta(\sigma_N) \mbox{, } N \mbox{ parzyste} \\
	\varphi_1(\mathbf{r}_1) \alpha(\sigma_1) \varphi_1(\mathbf{r}_2) \beta(\sigma_2) \ldots \varphi_\frac{N - 1}{2}(\mathbf{r}_{N - 1}) \beta(\sigma_{N - 1}) \varphi_\frac{N + 1}{2}(\mathbf{r}_N) \alpha(\sigma_N) \mbox{, } N \mbox{ nieparzyste}
	\end{array} \right..
	\label{eq:uw_ffhr_orb}
	\eeq
Rozpatrując działanie operatora~(\ref{eq:uw_ham0}) na funkcję~(\ref{eq:uw_ffhr_orb}) należy zauważyć, że operator $\hat{h}_i$ działa tylko na orbital zawierający współrzędne $i$-tego elektronu i nie działa na funkcje spinowe. Na przykład
	\beq
	\hat{h}_1 \varphi_1(\mathbf{r}_1) = \epsilon_1 \varphi_1(\mathbf{r}_1)
	\eeq
oraz
	\beq
	\hat{h}_2 \varphi_1(\mathbf{r}_2) = \hat{h}_1 \varphi_1(\mathbf{r}_1) = \epsilon_1 \varphi_1(\mathbf{r}_1) = \epsilon_1 \varphi_1(\mathbf{r}_2),
	\eeq
bowiem nazwa współrzędnej występującej w równaniu operatorowym typu~(\ref{eq:uw_hiphii}) nie ma żadnego znaczenia. Zatem energia układu opisanego funkcją falową~(\ref{eq:uw_ffhr_orb}) wynosi
	\beq
	E =
	\left\{ \begin{array}{l}
	2 \left( \epsilon_1 + \epsilon_2 + \ldots \epsilon_\frac{N}{2} \right) \mbox{, } N \mbox{ parzyste} \\
	2 \left( \epsilon_1 + \epsilon_2 + \ldots \epsilon_\frac{N - 1}{2} \right) + \epsilon_\frac{N + 1}{2} \mbox{, } N \mbox{ nieparzyste}
	\end{array} \right..
	\label{eq:uw_wwprzhr}
	\eeq
Niestety, funkcja Hartree jest bardzo złym przybliżeniem rzeczywistości. Zauważmy, że odpowiadająca jej gęstość prawdopodobieństwa wynosi
	\beq
	\begin{split}
	\rho(\spsp_1; \spsp_2; \ldots; \spsp_N) & =
	|\Phi(\spsp_1; \spsp_2; \ldots; \spsp_N)|^2 =
	|\phi_1(\spsp_1)|^2 |\phi_2(\spsp_2)|^2 \ldots |\phi_N(\spsp_N)|^2 = \\
	 & = \rho_1(\spsp_1) \rho_2(\spsp_2) \ldots \rho_N(\spsp_N),
	\end{split}
	\eeq
jest zatem iloczynem gęstości prawdopodobieństw dla kolejnych elektronów. Oznacza to, że w przybliżeniu Hartree elektrony są od siebie niezależne, a więc w ogóle ze sobą nie oddziałują, co jest oczywistym nonsensem, bowiem elektrony odpychają się wzajemnie z siłą daną prawem Coulomba, zatem ich wzajemne położenia są \emph{skorelowane}. Ponadto funkcja Hartree nie jest antysymetryczna ze względu na zamianę współrzędnych dwoóch elektronów, więc nie bierze pod uwagę nierozróżnialności identyczncyh cząstek, obowiązującej w mechanice kwantowej.

\subsection{Wyznacznik Slatera}

Antysymetryczna funkcja falowa układu $N$-elektonowego może być podana w postaci \emph{wyznacznika Slatera}:
	\beq
	\Phi(\spsp_1; \spsp_2; \ldots; \spsp_N) = \frac{1}{\sqrt{N!}}
	\left| \begin{array}{cccc}
	\phi_1(\spsp_1) & \phi_1(\spsp_2) & \ldots & \phi_1(\spsp_N) \\
	\phi_2(\spsp_1) & \phi_2(\spsp_2) & \ldots & \phi_2(\spsp_N) \\
	\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
	\phi_N(\spsp_1) & \phi_N(\spsp_2) & \ldots & \phi_N(\spsp_N)
	\end{array} \right|.
	\label{eq:uw_wsl}
	\eeq
Istotnie, zamiana współrzędnych dwóch elektronów oznacza przestawienie dwóch kolumn w wyznaczniku Slatera, a więc zmianę jego znaku. Funkcję falową~(\ref{eq:uw_wsl}) można również zapisać w postaci
	\beq
		\Phi(\spsp_1, \spsp_2, \ldots, \spsp_N) =
			\sqrt{N!} \asop \Big( \phi_1(\spsp_1) \phi_2(\spsp_2) \ldots \phi_N(\spsp_N) \Big),
		\label{eq:uw_wsl_ants}
	\eeq
gdzie~$\asop$ jest antysymetryzatorem~\eqref{eq:wm_ants}.

Funkcja falowa~(\ref{eq:uw_wsl}) posiada jeszcze jedną bardzo istotną własność. Zauważmy, że jeśli dwa elektrony umieścimy na tym samym spinorbitalu\footnote{Czyli na przykład przyjmiemy, że $\phi_1 = \phi_2$.}, wówczas w wyznaczniku Slatera pojawią się dwa identyczne rzędy, a zatem wyznacznik będzie zerem. Oznacza to, że co najwyżej jeden elektron może zajmować dany spinorbital. Mówimy, że funkcja falowa w postaci wyznacznika Slatera uwzględnia korelację elektronów o spinach równoległych. Efekt ten nosi nazwę \emph{korelacji wymiennej} albo \emph{korelacji Pauliego}. Funkcja falowa~(\ref{eq:uw_wsl}) nie uwzględnia jednak korelacji ruchu elektronów o przeciwnych spinach, czyli tzw. \emph{korelacji Coulomba}.

\subsection{Atom helu}

Dla układu dwuelektronowego funkcja falowa~(\ref{eq:uw_wsl}) ma postać
	\beq
	\Phi(\spsp_1; \spsp_2) = \frac{1}{\sqrt{2}}
	\left| \begin{array}{cc}
	\phi_1(\spsp_1) & \phi_1(\spsp_2) \\
	\phi_2(\spsp_1) & \phi_2(\spsp_2)
	\end{array} \right| =
	\frac{1}{\sqrt{2}} \Big( \phi_1(\spsp_1) \phi_2(\spsp_2) - \phi_1(\spsp_2) \phi_2(\spsp_1) \Big).
	\label{eq:uw_He_ff}
	\eeq
W przypadku atomu helu w stanie podstawowym jako orbital wchodzący w skład spinorbitali $\phi_1$ i $\phi_2$ możemy wybrać orbital $1s$ jonu wodoropodnego. Jest to o tyle uzasadnione, że w wyniku jonizacji atomu helu otrzymujemy jon wodoropodobny o $Z = 2$. Zgodnie z wzorem~(\ref{eq:uw_spinorb}), spinorbitale tworzymy następująco:
	\beq
	\left\{ \begin{array}{l}
	\phi_1(\mathbf{r}_i; \sigma_i) = 1\mathrm{s}(\mathbf{r}_i) \alpha(\sigma_i) \\
	\phi_2(\mathbf{r}_i; \sigma_i) = 1\mathrm{s}(\mathbf{r}_i) \beta(\sigma_i)
	\end{array} \right..
	\label{uw_He_orbsp}
	\eeq
Wstawiając spinorbitale~(\ref{uw_He_orbsp}) do fukncji~(\ref{eq:uw_He_ff}) uzyskujemy
\begin{equation}
	\Phi(\spsp_1; \spsp_2) =
		\frac{1}{\sqrt{2}} 1\mathrm{s}(\mathbf{r}_1) 1\mathrm{s}(\mathbf{r}_2)
		\Big(
			\alpha(\sigma_1) \beta(\sigma_2) - \beta(\sigma_1) \alpha(\sigma_2)
		\Big).
	\label{eq:uw_He_ffsp}
\end{equation}
Funkcję~(\ref{eq:uw_He_ffsp}) można przedstawić w postaci iloczynu części przestrzennej, $\Phi$, i spinowej, $\Omega$:
	\beq
	\Phi(\spsp_1; \spsp_2) = \Phi(\mathbf{r}_1, \mathbf{r}_2) \Omega(\sigma_1, \sigma_2),
	\eeq
gdzie
	\beq
	\Phi(\mathbf{r}_1; \mathbf{r}_2) = 1\mathrm{s}(\mathbf{r}_1) 1\mathrm{s}(\mathbf{r}_2)
	\eeq
i
	\beq
		\Omega(\sigma_1, \sigma_2) =
			\frac{1}{\sqrt{2}} \Big( \alpha(\sigma_1) \beta(\sigma_2) - \beta(\sigma_1) \alpha(\sigma_2) \Big).
	\eeq
Funkcja przestrzenna jest symetryczna, zaś spinowa -- antysymetryczna ze względu na zamianę współrzędnych dwóch elektronów, zatem funkcja całkowita, będąca ich iloczynem, jest antysymetryczna. Funkcja spinowa jest funkcją własną operatorów kwadratu spinu, $\hat{S}^2$, i składowej zetowej spinu, $\hat{S}_z$. Aby się o tym przekonać, należy na tę funkcję podziałać tymi operatorami. Na podstawie zależności~(\ref{eq:op_sp}) wiemy już, jak na funkcje spinowe działają jednoelektronowe operatory składowych i kwadratu spinu. W przypadku atomu helu mamy jednak do czynienia z dwoma elektronami. Spin jest wielkością wektorową, zatem w przypadku dodawania spinów wielu elektronów możemy dodawać algebraicznie tylko składowe poszczególnych spinów. Można ponadto skorzystać z faktu, że operatory te spełniają zależność~(\ref{eq:jpl_jmin}), skąd otrzymujemy
	\beq
	\hat{S}^2 = \hat{S}_+ \hat{S}_- + \hat{S}_z^2 - \hbar \hat{S}_z,
	\eeq
gdzie
	\beq
	\hat{S}_\pm = \hat{S}_x \pm i \hat{S}_y.
	\eeq

Tak więc operatory kwadratu i składowej zetowej spinu dla układu dwóch elektronów mają postać
	\beq
	\begin{split}
	\hat{S}^2 & = (\hat{s}_{1+} + \hat{s}_{2+}) (\hat{s}_{1-} + \hat{s}_{2-}) + (\hat{s}_{1z} + \hat{s}_{2z})^2 - \hbar (\hat{s}_{1z} + \hat{s}_{2z}) = \\
	 & = (\hat{s}_{1+} + \hat{s}_{2+}) (\hat{s}_{1-} + \hat{s}_{2-}) + \hat{s}_{1z}^2 + \hat{s}_{2z}^2 + 2 \hat{s}_{1z} \hat{s}_{2z} - \hbar (\hat{s}_{1z} + \hat{s}_{2z})
	\end{split}
	\eeq
i
	\beq
	\hat{S}_z = \hat{s}_{1z} + \hat{s}_{2z},
	\eeq
gdzie $\hat{s}_{i\pm}$ oznacza operator podnoszenia lub opuszczania spinu $i$-tego elektronu, a $\hat{s}_{iq}$ jest operatorem $q$-tej składowej spinu $i$-tego elektronu, a więc działa na funkcję spinową zawierającą współrzędną $\sigma_i$. Działanie tych operatorów na funkcje spinowe jest analogiczne jak w przypadku operatorów jednoelektronowych:
	\beq
	\hat{S}^2 \Omega(\sigma_1; \sigma_2) = S (S + 1) \hbar^2 \Omega(\sigma_1; \sigma_2)
	\eeq
i
	\beq
	\hat{S}_z \Omega(\sigma_1; \sigma_2) = M_S \hbar \Omega(\sigma_1; \sigma_2).
	\eeq
Dla zilustrowania sposobu działania tych operatorów na funkcje spinowe obliczmy kolejno
	\beq
	\begin{split}
	\hat{S}^2 \alpha(\sigma_1) \beta(\sigma_2) & =
	\hbar^2 \Big( \alpha(\sigma_1) \beta(\sigma_2) + \beta(\sigma_1) \alpha(\sigma_2) \Big) + \\
	 & + \frac{\hbar^2}{4} \alpha(\sigma_1) \beta(\sigma_2) + \frac{\hbar^2}{4} \alpha(\sigma_1) \beta(\sigma_2) -
	\frac{\hbar^2}{2} \alpha(\sigma_1) \beta(\sigma_2) = \\
	 & = \hbar^2 \Big( \alpha(\sigma_1) \beta(\sigma_2) + \beta(\sigma_1) \alpha(\sigma_2) \Big),
	\end{split}
	\label{eq:uw_He_S2ab}
	\eeq

	\beq
	\begin{split}
	\hat{S}^2 \beta(\sigma_1) \alpha(\sigma_2) & =
	\hbar^2 \Big( \alpha(\sigma_1) \beta(\sigma_2) + \beta(\sigma_1) \alpha(\sigma_2) \Big) + \\
	 & + \frac{\hbar^2}{4} \beta(\sigma_1) \alpha(\sigma_2) + \frac{\hbar^2}{4} \beta(\sigma_1) \alpha(\sigma_2) -
	\frac{\hbar^2}{2} \beta(\sigma_1) \alpha(\sigma_2) = \\
	 & = \hbar^2 \Big( \alpha(\sigma_1) \beta(\sigma_2) + \beta(\sigma_1) \alpha(\sigma_2) \Big),
	\end{split}
	\label{eq:uw_He_S2ba}
	\eeq

	\beq
	\hat{S}_z \alpha(\sigma_1) \beta(\sigma_2) =
	\frac{\hbar}{2} \alpha(\sigma_1) \beta(\sigma_2) - \frac{\hbar}{2} \alpha(\sigma_1) \beta(\sigma_2) = 0
	\label{eq:uw_He_Szab}
	\eeq
oraz
	\beq
	\hat{S}_z \beta(\sigma_1) \alpha(\sigma_2) =
	-\frac{\hbar}{2} \beta(\sigma_1) \alpha(\sigma_2) + \frac{\hbar}{2} \beta(\sigma_1) \alpha(\sigma_2) = 0.
	\label{eq:uw_He_Szba}
	\eeq
Otrzymujemy więc
	\beq
	\hat{S}^2 \Omega(\sigma_1; \sigma_2) = 0
	\eeq
i
	\beq
	\hat{S}_z \Omega(\sigma_1; \sigma_2) = 0.
	\eeq
Funkcji falowej~(\ref{eq:uw_He_ffsp}) odpowiadają zatem kwantowe liczby spinowe $S = 0$ i $M_S = 0$. W ogólności funkcji falowej opisanej liczbą spinową $S$ przypisujemy \emph{multipletowość}
	\beq
	d_S = 2 S + 1
	\label{eq:He_mlt}
	\eeq
i w zależności od wartości wyrażenia~(\ref{eq:He_mlt}) mówimy o funkcji singletowej $(d_S = 1)$, dubletowej $(d_S = 2)$, trypletowej $d_S = 3$, kwartetowej $(d_S = 4)$ itd. Funkcja falowa~(\ref{eq:uw_He_ffsp}) opisuje oczywiście stan singletowy.

Rozpatrzmy teraz atom helu w stanie wzbudzonym. Po oderwaniu elektronu otrzymujemy oczywiście jon wodoropodobny $\mbox{He}^+$, którego stany energetyczne już znamy. Chcemy teraz z powrotem wprowadzić elektron do tego jonu, ale tak, by uzyskać atom w stanie wzbudzonym. Musimy więc umieścić elektron na orbitalu leżącym powyżej orbitalu $1s$. Załóżmy, że umieszczamy elektron na orbitalu $2s$. Ten przypadek różni się od poprzedniego także tym, że oba elektrony mogą mieć dowolny spin (w górę lub w dół), gdyż znajdują się na różnych orbitalach. Spinorbitale wchodzące w skład funkcji falowej~(\ref{eq:uw_He_ff}) możemy zatem skonstruować na dwa sposoby każdy, mamy zatem cztery możliwe funkcje falowe:
	\beq
	\begin{split}
	\Psi_1(\spsp_1; \spsp_2) & = \frac{1}{\sqrt{2}}
	\left| \begin{array}{cc}
	1\mathrm{s}(\mathbf{r}_1) \alpha(\sigma_1) & 1\mathrm{s}(\mathbf{r}_2) \alpha(\sigma_2) \\
	2\mathrm{s}(\mathbf{r}_1) \alpha(\sigma_1) & 2\mathrm{s}(\mathbf{r}_2) \alpha(\sigma_2)
	\end{array} \right| = \\
	 & = \frac{1}{\sqrt{2}} \Big( 1\mathrm{s}(\mathbf{r}_1) 2\mathrm{s}(\mathbf{r}_2) - 2\mathrm{s}(\mathbf{r}_1) 1\mathrm{s}(\mathbf{r}_2) \Big) \alpha(\sigma_1) \alpha(\sigma_2),
	\end{split}
	\label{eq:uw_He_psi1}
	\eeq

	\beq
	\begin{split}
	\Phi_2(\spsp_1; \spsp_2) & = \frac{1}{\sqrt{2}}
	\left| \begin{array}{cc}
	1\mathrm{s}(\mathbf{r}_1) \alpha(\sigma_1) & 1\mathrm{s}(\mathbf{r}_2) \alpha(\sigma_2) \\
	2\mathrm{s}(\mathbf{r}_1) \beta(\sigma_1) & 2\mathrm{s}(\mathbf{r}_2) \beta(\sigma_2)
	\end{array} \right| = \\
	 & = \frac{1}{\sqrt{2}} \Big( 1\mathrm{s}(\mathbf{r}_1) 2\mathrm{s}(\mathbf{r}_2) \alpha(\sigma_1) \beta(\sigma_2) - 2\mathrm{s}(\mathbf{r}_1) 1\mathrm{s}(\mathbf{r}_2) \beta(\sigma_1) \alpha(\sigma_2) \Big),
	\end{split}
	\label{eq:uw_He_phi2}
	\eeq

	\beq
	\begin{split}
	\Phi_3(\spsp_1; \spsp_2) & = \frac{1}{\sqrt{2}}
	\left| \begin{array}{cc}
	1\mathrm{s}(\mathbf{r}_1) \beta(\sigma_1) & 1\mathrm{s}(\mathbf{r}_2) \beta(\sigma_2) \\
	2\mathrm{s}(\mathbf{r}_1) \alpha(\sigma_1) & 2\mathrm{s}(\mathbf{r}_2) \alpha(\sigma_2)
	\end{array} \right| = \\
	 & = \frac{1}{\sqrt{2}} \Big( 1\mathrm{s}(\mathbf{r}_1) 2\mathrm{s}(\mathbf{r}_2) \beta(\sigma_1) \alpha(\sigma_2) - 2\mathrm{s}(\mathbf{r}_1) 1\mathrm{s}(\mathbf{r}_2) \alpha(\sigma_1) \beta(\sigma_2) \Big),
	\end{split}
	\label{eq:uw_He_phi3}
	\eeq
i
	\beq
	\begin{split}
	\Psi_4(\spsp_1; \spsp_2) & = \frac{1}{\sqrt{2}}
	\left| \begin{array}{cc}
	1\mathrm{s}(\mathbf{r}_1) \beta(\sigma_1) & 1\mathrm{s}(\mathbf{r}_2) \beta(\sigma_2) \\
	2\mathrm{s}(\mathbf{r}_1) \beta(\sigma_1) & 2\mathrm{s}(\mathbf{r}_2) \beta(\sigma_2)
	\end{array} \right| = \\
	 & = \frac{1}{\sqrt{2}} \Big( 1\mathrm{s}(\mathbf{r}_1) 2\mathrm{s}(\mathbf{r}_2) - 2\mathrm{s}(\mathbf{r}_1) 1\mathrm{s}(\mathbf{r}_2) \Big) \beta(\sigma_1) \beta(\sigma_2).
	\end{split}
	\label{eq:uw_He_psi4}
	\eeq
Działając operatorami kwadratu i składowej zetowej spinu na funkcje spinowe zawarte w funkcjach $\Psi_1$ i $\Psi_4$ otrzymujemy
	\beq
	\hat{S}^2 \alpha(\sigma_1) \alpha(\sigma_2) = 2 \hbar^2 \alpha(\sigma_1) \alpha(\sigma_2),
	\eeq

	\beq
	\hat{S}_z \alpha(\sigma_1) \alpha(\sigma_2) = \hbar \alpha(\sigma_1) \alpha(\sigma_2),
	\eeq

	\beq
	\hat{S}^2 \beta(\sigma_1) \beta(\sigma_2) = 2 \hbar^2 \beta(\sigma_1) \beta(\sigma_2)
	\eeq
i
	\beq
	\hat{S}_z \beta(\sigma_1) \beta(\sigma_2) = -\hbar \beta(\sigma_1) \beta(\sigma_2).
	\eeq
Funkcji $\Psi_1$ odpowiadają zatem liczby $S = 1$ i $M_S = 1$, zaś funkcji $\Psi_4$ -- liczby $S = 1$ i $M_S = -1$, tak więc funkcje te opisują stany trypletowe. Z kolei na podstawie równań~(\ref{eq:uw_He_S2ab})--(\ref{eq:uw_He_Szba}) i~(\ref{eq:uw_He_phi2})--(\ref{eq:uw_He_phi3}) widzimy, że funkcje $\Phi_2$ i $\Phi_3$ nie są funkcjami własnymi operatora $\hat{S}^2$, ale są już funkcjami własnymi operatora $\hat{S}_z$:
	\beq
	\hat{S}_z \Phi_2(\spsp_1; \spsp_2) = \hat{S}_z \Phi_3(\spsp_1; \spsp_2) = 0.
	\eeq
Funkcjom $\Phi_2$ i $\Phi_3$ odpowiadają takie same obsadzenia orbitali przez elektrony, a zatem odpowiadająca im energia jest taka sama. Funkcje te są więc zdegenerowane, stąd możemy użyć ich kombinacji. Stwórzmy następujące funkcje:
	\beq
	\begin{split}
	\Psi_2(\spsp_1; \spsp_2) & = \frac{1}{\sqrt{2}} \Big( \Phi_2(\spsp_1; \spsp_2) + \Phi_3(\spsp_1; \spsp_2) \Big) = \\
	 & = \frac{1}{2} \Big( 1\mathrm{s}(\mathbf{r}_1) 2\mathrm{s}(\mathbf{r}_2) - 2\mathrm{s}(\mathbf{r}_1) 1\mathrm{s}(\mathbf{r}_2) \Big) \Big( \alpha(\sigma_1) \beta(\sigma_2) + \beta(\sigma_1) \alpha(\sigma_2) \Big)
	\end{split}
	\label{eq:uw_He_psi2}
	\eeq
i
	\beq
	\begin{split}
	\Psi_3(\spsp_1; \spsp_2) & = \frac{1}{\sqrt{2}} \Big( \Phi_2(\spsp_1; \spsp_2) - \Phi_3(\spsp_1; \spsp_2) \Big) = \\
	 & = \frac{1}{2} \Big( 1\mathrm{s}(\mathbf{r}_1) 2\mathrm{s}(\mathbf{r}_2) + 2\mathrm{s}(\mathbf{r}_1) 1\mathrm{s}(\mathbf{r}_2) \Big) \Big( \alpha(\sigma_1) \beta(\sigma_2) - \beta(\sigma_1) \alpha(\sigma_2) \Big).
	\end{split}
	\label{eq:uw_He_psi3}
	\eeq
Jak wynika z równań~(\ref{eq:uw_He_S2ab})--(\ref{eq:uw_He_Szba}) i~(\ref{eq:uw_He_psi2})--(\ref{eq:uw_He_psi3}), funkcji $\Psi_2$ odpowiadają liczby $S = 1$ i $M_S = 0$, zaś funkcji $\Psi_3$ -- liczby $S = 0$ i $M_S = 0$.

Oznaczając funkcje spinowe jako $^{2 S + 1}\Omega_{M_S}$, możemy zapisać funkcje falowe dla stanów trypletowych w postaci
	\beq
	\left\{ \begin{array}{l}
	\Psi_{\scr{T} 1}(\spsp_1; \spsp_2) = \Phi_\mathrm{asym}(\mathbf{r}_1; \mathbf{r}_2) \, ^3\Omega_1(\sigma_1; \sigma_2) \\
	\Psi_{\scr{T} 2}(\spsp_1; \spsp_2) = \Phi_\mathrm{asym}(\mathbf{r}_1; \mathbf{r}_2) \, ^3\Omega_0(\sigma_1; \sigma_2) \\
	\Psi_{\scr{T} 3}(\spsp_1; \spsp_2) = \Phi_\mathrm{asym}(\mathbf{r}_1; \mathbf{r}_2) \, ^3\Omega_{-1}(\sigma_1; \sigma_2)
	\end{array} \right.,
	\eeq
gdzie
	\beq
	\Phi_\mathrm{asym}(\mathbf{r}_1; \mathbf{r}_2) = \frac{1}{\sqrt{2}} \Big( 1\mathrm{s}(\mathbf{r}_1) 2\mathrm{s}(\mathbf{r}_2) - 2\mathrm{s}(\mathbf{r}_1) 1\mathrm{s}(\mathbf{r}_2) \Big)
	\eeq
jest asymetryczną funkcją przestrzenną, zaś funkcje spinowe
	\beq
	\left\{ \begin{array}{l}
	^3\Omega_1(\sigma_1; \sigma_2) = \alpha(\sigma_1) \alpha(\sigma_2) \\
	^3\Omega_0(\sigma_1; \sigma_2) = \frac{1}{\sqrt{2}} \Big( \alpha(\sigma_1) \beta(\sigma_2) + \beta(\sigma_1) \alpha(\sigma_2) \Big) \\
	^3\Omega_{-1}(\sigma_1; \sigma_2) = \beta(\sigma_1) \beta(\sigma_2)
	\end{array} \right.
	\eeq
są symetryczne, co zapewnia antysymetryczność funkcji całkowitej. Funkcje $\Psi_{\scr{T} 1}$ i $\Psi_{\scr{T} 3}$ są jednowyznacznikowe, zaś funkcja $\Psi_{\scr{T} 2}$ -- dwuwyznacznikowa, została bowiem utworzona przez kombinację liniową dwóch funkcji jednowyznacznikowych. Funkcję falową dla stanu singletowego możemy zapisać w postaci
	\beq
	\Psi_{\scr{S}}(\spsp_1; \spsp_2) = \Phi_\mathrm{sym}(\mathbf{r}_1; \mathbf{r}_2) \, ^0\Omega_0(\sigma_1; \sigma_2),
	\eeq
gdzie
	\beq
	\Phi_s(\mathbf{r}_1; \mathbf{r}_2) = \frac{1}{\sqrt{2}} \Big( 1\mathrm{s}(\mathbf{r}_1) 2\mathrm{s}(\mathbf{r}_2) + 2\mathrm{s}(\mathbf{r}_1) 1\mathrm{s}(\mathbf{r}_2) \Big)
	\eeq
jest symetryczną funkcją przestrzenną, zaś funkcja spinowa
	\beq
	^0\Omega_0(\sigma_1; \sigma_2) = \frac{1}{\sqrt{2}} \Big( \alpha(\sigma_1) \beta(\sigma_2) - \beta(\sigma_1) \alpha(\sigma_2) \Big)
	\eeq
jest antysymetryczna i tym samym całkowita funkcja falowa -- również. Funkcja $\Psi_{\scr{S}}$ jest dwuwyznacznikowa. Warto zwrócić uwagę, że w przypadku układu dwuelektronowego, atomu helu, możliwe było przedstawienie funkcji falowej w postaci iloczynu części przestrzennej (symetrycznej dla stanów singletowych i antysymetrycznej dla stanów trypletowych) i części spinowej (antysymetrycznej dla stanów singletowych i symetrycznej dla stanów trypletowych). W przypadku układów trójelektronowych i większych nie jest to w ogólności możliwe.

\subsection{Atomy wieloelektronowe. Model wodorowy i układ okresowy}

W atomie $N$-elektronowym na ruchy poszczególnych elektronów wpływa siła przyciągania dodatnio naładowanego jądra oraz siły międzyelektronowego odpychania kulombowskiego. Traktując oddziaływanie międzyelektronowe jako zaburzenie, otrzymujemy hamiltonian niezaburzony taki, jak w równaniu~(\ref{eq:uw_ham0}). Rozwiązaniami równania Schrödingera z hamiltonianem elektronowym~(\ref{eq:uw_hi}) są funkcje falowe dla jonu wodoropodobnego:
	\beq
	\hat{h}_i \psi_{n_i l_i m_i}(\mathbf{r}_i; \theta_i; \phi_i) =
	E_i \psi_{n_i l_i m_i}(\mathbf{r}_i; \theta_i; \phi_i).
	\eeq
Korzystając z zależności~(\ref{eq:jn_wod_phi}) i~(\ref{eq:jn_wod_chi}) z zespolonych (w ogólności) funkcji $\psi_{n_i l_i m_i}$ (orbitali zespolonych) możemy utworzyć funkcje rzeczywiste $\varphi_i$ (orbitale rzeczywiste), które są także funkcjami własnymi operatorów $\hat{h}_i$, spełniającymi równanie~(\ref{eq:uw_hiphii}). Z kolei z funkcji $\varphi_i$, korzystając z zależności~(\ref{eq:uw_spinorb}) możemy utworzyć spinorbitale $\phi_i$. Jednakże stosując funkcje wodoropodobne do opisu atomów wieloelektronowych, musimy wprowadzić do nich peną poprawkę. Rozpatrzmy dla przykładu ołowiu $(Z = 82)$ i elektron, który zajmie najwyższy energetycznie orbital. Elektron ten będzie oddziaływał z jądrem atomowym i z pozostałymi 81 elektronami. Zauważmy jednak, że oddziaływanie tego elektronu z jądrem w porównaniu z oddizaływaniem, jakie odczuwa elektron położony najniżej (a więc na orbitalu $1s$) jest dużo słabsze. Mówimy, że elektron ten jest \emph{ekranowany} przez pozostałe elektrony i efektywnie oddczuwa niższy ładunek jądra aniżeli $Z e$. Stąd w orbitalach wodoropodobnych dla atomów wieloelektronowych stosuje się pewien \emph{ładunek efektywny} w miejsce rzeczywistego ładunku jądra. ładunek efektywny wyznacza się zwykle przy użyciu metody wariacyjnej. Takie podejście oznacza ponadto zniesienie degeneracji orbitalnej -- energia orbitalna staje się zależna od liczb kwantowych $n$ i $l$. Liczba kwantowa $l$ opisuje orbitalny moment pędu elektronu. Elektrony o mniejszych momentach pędu docierają bliżej jądra, zatem odczuwają silniejszy wpływ jądra. Zatem przy ustalonych wartościach tych liczb degeneracja wynosi $2 (2 l + 1)$, bowiem należy uwzględnić jeszcze degenerację ze względu na spinową liczbę kwantową $m_s$. Degeneracja orbitalna jest dodatkowo znoszona przez uwzględnienie poprawki na oddziaływanie elektronów:
	\beq
	\hat{V} =
	\frac{e^2}{4 \pi \epsilon_0} \sum_{i = 1}^{N - 1} \sum_{j = i + 1}^N \frac{1}{r_{ij}},
	\eeq
gdzie
	\beq
	r_{ij} = |\mathbf{r}_i - \mathbf{r}_j|.
	\eeq
Energia orbitalna dla ustalonej głównej liczby kwantowej $n$ rośnie ze wzrostem pobocznej liczby kwantowej $l$. Tak więc orbitale uporządkowane według rosnącej energii orbitalnej tworzą ciąg $(1s; 2s; 2p; 3s; 3p; 3d; \ldots)$. Zbiór wszystkich orbitali danego atomu opisanych tą samą wartością liczby kwantowej $n$ tworzy \emph{powłokę}, zaś podzbiór powłoki zawierający orbitale o ustalonej wartości liczby kwantowej $l$ tworzy \emph{podpowłokę}. W miarę wzrostu $n$ począwszy od jedności mamy kolejno powłoki $K$, $L$, $M$, $N$ i dalsze, zaś w miarę wzrostu $l$ począwszy od zera otrzymujemy kolejno podpowłoki $s$, $p$, $d$, $f$ i dalsze.

Jak wiemy z rozdziału~\ref{rz:prz_hr}, funkcja
	\beq
	\phi_1(\spsp_1) \phi_2(\spsp_2) \ldots \phi_N(\spsp_N) =
	\varphi_1(\mathbf{r}_1) \varphi_2(\mathbf{r}_2) \ldots \varphi_K(\mathbf{r}_N)
	\Omega(\sigma_1; \sigma_2; \ldots; \sigma_N),
	\label{eq:uw_filoczsp}
	\eeq
gdzie
	\beq
	K = \ceil{\frac{N}{2}},
	\eeq
a $\Omega(\sigma_1; \sigma_2; \ldots; \sigma_N)$ jest funkcją zawierającą iloczyny odpowiednich funkcji spinowych, $\alpha$ bądż $\beta$, dla poszczególnych elektronów jest funkcją własną operatora niezaburzonego $\hat{H}_0$, ale funkcja ta ma poważną wadę -- nie jest antysymetryczna ze względu na permutację elektronów. Nietrudno zauważy{\.c}, że funkcja utworzona przez antysymetryzację funkcji~(\ref{eq:uw_filoczsp}):
	\beq
	\Phi(\spsp_1; \spsp_2; \ldots; \spsp_N) =
	\sqrt{N!} \asop \Big( \varphi_1(\mathbf{r}_1) \varphi_2(\mathbf{r}_2) \ldots \varphi_K(\mathbf{r}_N)
	\Omega(\sigma_1; \sigma_2; \ldots; \sigma_N) \Big)
	\eeq
jest także funkcją własną operatora $\hat{H}_0$ z wartością własną daną równaniem~(\ref{eq:uw_wwprzhr}). Określenie \emph{konfiguracji} danego atomu polega na przyporządkowaniu obsadzeń poszczególnym orbitalom, przy czym dany orbital (czyli funkcja przestrzenna) może opisywać co najwyżej dwa elektrony. Dany orbital jest obsadzony, jeśli występuje w wyznaczniku Slatera. Orbitale obsadzane są w miarę wzrostu ich energii, przy czym obsadzenia podaje się z dokładnością do podpowłok. Konfiguracje elektronowe dla kilku początkowych atomów układu okresowego są zatem następujące:
	\[ \begin{split}
	\mbox{H: } & (1\mathrm{s})^1, \\
	\mbox{He: } & (1\mathrm{s})^2, \\
	\mbox{Li: } & (1\mathrm{s})^2 (2\mathrm{s})^1, \\
	\mbox{Be: } & (1\mathrm{s})^2 (2\mathrm{s})^2, \\
	\mbox{B: } & (1\mathrm{s})^2 (2\mathrm{s})^2 (2\mathrm{p})^1, \\
	\mbox{C: } & (1\mathrm{s})^2 (2\mathrm{s})^2 (2\mathrm{p})^2, \\
	\mbox{N: } & (1\mathrm{s})^2 (2\mathrm{s})^2 (2\mathrm{p})^3, \\
	\mbox{O: } & (1\mathrm{s})^2 (2\mathrm{s})^2 (2\mathrm{p})^4, \\
	\mbox{F: } & (1\mathrm{s})^2 (2\mathrm{s})^2 (2\mathrm{p})^5, \\
	\mbox{Ne: } & (1\mathrm{s})^2 (2\mathrm{s})^2 (2\mathrm{p})^6,
	\end{split} \hspace{2cm}
	\begin{split}
	\mbox{Na: } & (1\mathrm{s})^2 (2\mathrm{s})^2 (2\mathrm{p})^6 (3\mathrm{s})^1, \\
	\mbox{Mg: } & (1\mathrm{s})^2 (2\mathrm{s})^2 (2\mathrm{p})^6 (3\mathrm{s})^2, \\
	\mbox{Al: } & (1\mathrm{s})^2 (2\mathrm{s})^2 (2\mathrm{p})^6 (3\mathrm{s})^2 (3\mathrm{p})^1, \\
	\mbox{Si: } & (1\mathrm{s})^2 (2\mathrm{s})^2 (2\mathrm{p})^6 (3\mathrm{s})^2 (3\mathrm{p})^2, \\
	\mbox{P: } & (1\mathrm{s})^2 (2\mathrm{s})^2 (2\mathrm{p})^6 (3\mathrm{s})^2 (3\mathrm{p})^3, \\
	\mbox{S: } & (1\mathrm{s})^2 (2\mathrm{s})^2 (2\mathrm{p})^6 (3\mathrm{s})^2 (3\mathrm{p})^4, \\
	\mbox{Cl: } & (1\mathrm{s})^2 (2\mathrm{s})^2 (2\mathrm{p})^6 (3\mathrm{s})^2 (3\mathrm{p})^5, \\
	\mbox{Ar: } & (1\mathrm{s})^2 (2\mathrm{s})^2 (2\mathrm{p})^6 (3\mathrm{s})^2 (3\mathrm{p})^6, \\
	\mbox{K: } & (1\mathrm{s})^2 (2\mathrm{s})^2 (2\mathrm{p})^6 (3\mathrm{s})^2 (3\mathrm{p})^6 (4\mathrm{s})^1, \\
	\mbox{Ca: } & (1\mathrm{s})^2 (2\mathrm{s})^2 (2\mathrm{p})^6 (3\mathrm{s})^2 (3\mathrm{p})^6 (4\mathrm{s})^2.
	\end{split} \]
Jeśli wszystkie podpowłoki atomu są całkowicie wypełnione elektronami, atom jest wówczas \emph{zamkniętopowłokowy}, w przeciwnym razie, gdy występują podpowłoki niecałkowicie wypełnione elektronami, atom jest \emph{otwartopowłokowy}.

\subsection{Termy atomowe}

Każdy elektron w atomie posiada dwa rodzaje momentu pędu, orbitalny i spinowy. Momenty pędu poszczególnych elektronów sumują się wektorowo do całkowitego orbitalnego $(\vb{L})$ i spinowego $(\vb{S})$ momentu pędu atomu, a te z kolei --- do całkowitego elektronowego moment pędu $(\vb{J})$,
	\beq
		\vb{J} = \vb{L} + \vb{S}.
		\label{eq:uw_calk_J}
	\eeq
Taki schemat dodawania wektorów momentu pędu nazywa się \emph{sprzężeniem Russella-Saundersa}. Ponieważ dodawanie wielkości wektorowych jest \textit{de facto} algebraicznym dodawaniem ich składowych,
\begin{equation}
	J_q = L_q + S_q, q \in \{x, y, z\},
\end{equation}
przeto operatory składowych, i w konsekwencji kwadratów poszczególnych rodzajów momentu pędu, układu $N$~elektronów atomu mają postać
	\beq
	\left\{ \begin{array}{l}
	\hat{L}_q = \displaystyle \sum_{i = 1}^N \hat{l}_{iq} \\
	\hat{L}^2 = \hat{L}_x^2 + \hat{L}_y^2 + \hat{L}_z^2 \\
	\hat{S}_q = \displaystyle \sum_{i = 1}^N \hat{s}_{iq} \\
	\hat{S}^2 = \hat{S}_x^2 + \hat{S}_y^2 + \hat{S}_z^2 \\
	\hat{J}_z = \displaystyle \sum_{i = 1}^N (\hat{l}_{iz} + \hat{s}_{iz}) \\
	\hat{J}^2 = \hat{J}_x^2 + \hat{J}_y^2 + \hat{J}_z^2
	\end{array} \right. \mbox{, } q \in \{x; y; z\}.
	\eeq
	Hamiltonian atomu $N$-elektronowego~(\ref{eq:uw_hamN}) jest bezspinowy, zatem operatory $\hat{H}$, $\hat{L}^2$, $\hat{L}_z$, $\hat{S}^2$, $\hat{S}_z$, $\hat{J}^2$ i $\hat{J}_z$ tworzą układ przemiennych operatorów. Funkcja własna hamiltonianiu jest jednocześnie funkcją własną wszystkich tych operatorów, tab.~\ref{tab:ghgq}.
\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Operatory i ich wartości własne w działaniu na funkcję~$\Phi(\spsp_1; \spsp_2; \ldots; \spsp_N)$}
	\begin{tabular}{*{2}{>{$}l<{$}}}
		\toprule
		$operator$ & $wartość własna$ \\
		\midrule
		\hat{H} & E \\
		\hat{L}^2 & L (L + 1) \hbar^2 \\
		\hat{L}_z & M_L \hbar \\
		\hat{S}^2 & S (S + 1) \hbar^2 \\
		\hat{S}_z & M_S \hbar \\
		\hat{J}^2 & J (J + 1) \hbar^2 \\
		\hat{J}_z & M_J \hbar \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\label{tab:ghgq}
\end{table}
Funkcję falową możemy więc opisać przez podanie liczb kwantowych $L$, $M_L$, $S$, $M_S$ i $M_J$.

Zapisując konfigurację elektronową danego atomu~\ce{X}, każdemu elektronowi przypisujemy określone wartości liczb kwantowych $n$ i $l$, a więc podając obsadzenie~$N_k$ z dokładnością do podpowłok~$n_k \gamma(l_k)$:
\begin{equation}
	\ce{X}:
		\Big( n_1 \gamma(l_1) \Big)^{N_1}
		\Big( n_2 \gamma(l_2) \Big)^{N_2}
		\ldots
		\Big( n_{N_\mathrm{sub}} \gamma(l_{N_\mathrm{sub}}) \Big)^{N_{N_\mathrm{sub}}},
		\label{eq:gztn}
\end{equation}
gdzie oznaczenia pobocznej liczby kwantowej~$l$ podane są w~tab.~\ref{tab:jwjt}, a~$N_\mathrm{sub}$ oznacza liczbę obsadzonych podpowłok. Np. dla atomu węgla,
\begin{equation}
	\ce{C}:
	\underbrace{(1\mathrm{s})^2}_{
		\scriptsize
		\begin{aligned}
			n_1 & = 1, \\
			l_1 & = 0, \\
			\gamma(l_1) & = \mathrm{s}, \\
			N_1 & = 2
		\end{aligned}
	}
	\underbrace{(2\mathrm{s})^2}_{
		\scriptsize
		\begin{aligned}
			n_2 & = 2, \\
			l_2 & = 0, \\
			\gamma(l_2) & = \mathrm{s}, \\
			N_2 & = 2
		\end{aligned}
	}
	\underbrace{(2\mathrm{p})^2.}_{
		\scriptsize
		\begin{aligned}
			n_3 & = 2, \\
			l_3 & = 1, \\
			\gamma(l_3) & = \mathrm{p}, \\
			N_3 & = 2
		\end{aligned}
	}
\end{equation}

Jednakże konfiguracja elektronowa~\eqref{eq:gztn} nie definiuje jednoznacznie funkcji wyznacznikowej~\eqref{eq:uw_wsl}, bowiem dana podpowłoka~$n_k \gamma(l_k)$, opisana liczbami kwantowymi~$n_k$ i~$l_k$, składa się z~$2 (2 l_k + 1)$ stanów różniących się wartościami liczb kwantowych $m$ i $m_s$. A więc ~$N_k$ elektronom podpowłoki można przypisać~$2 (2 l_k + 1)$ stany, oczywiście bez powtórzeń, aby spełniony był zakaz Pauliego. Można to uczynić na
\begin{equation}
	\mathscr{N}_k = \binom{2(2 l_k + 1)}{N_k}
\end{equation}
sposobów. Tak więc ustalonej konfiguracji elektronowej~\eqref{eq:gztn} odpowiada~$N_\mathrm{det}$ wyznaczników
\begin{equation}
	\Big\{ \Phi_a \Big\}_{a = 1}^{N_\mathrm{det}},
	\label{eq:kibx}
\end{equation}
gdzie
\begin{align}
	N_\mathrm{det} & =
		\prod_{k = 1}^{N_\mathrm{sub}} \mathscr{N}_k \nonumber \\
	 & =
		\prod_{k = 1}^{N_\mathrm{sub}} \binom{2(2 l_k + 1)}{N_k}.
	\label{eq:htcw}
\end{align}
Zauważmy, że podpowłoki obsadzone w całości dają jednostkowy wkład do iloczynu~\eqref{eq:htcw}, bowiem w ich przypadku
\begin{equation}
	N_k = 2 (2 l_k + 1) \implies \mathscr{N}_k = 1,
\end{equation}
więc dla atomów zamkniętopowłokowych~$N_\mathrm{det} = 1$. W ogólności~\eqref{eq:htcw} możemy przepisać w postaci
\begin{equation}
	N_\mathrm{det} =
		\begin{cases}
			1, & \text{atomy zamkniętopowłokowe}, \\
			\displaystyle \prod_{k \in \mathcal{S}} \binom{2(2 l_k + 1)}{N_k}, & \text{atomy otwartopowłokowe},
		\end{cases}
		\label{eq:ycsj}
\end{equation}
gdzie~$\mathcal{S}$ jest zbiorem numerów podpowłok otwartych, których jest
\begin{equation}
	\norm{\mathcal{S}} = N_\mathrm{sub}^\mathrm{open} \le N_\mathrm{sub},
\end{equation}
przy czym dla atomów zamkniętopowłokowych
\begin{equation}
	\mathcal{S} = \varnothing.
\end{equation}
W~tab.~\ref{tab:ryzr} podano przykłady konfiguracji elektronowych i odpowiadających im liczb wyznaczników.
\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{Liczba wyznaczników odpowiadająca konfiguracjom elektronowym}
	\begin{tabular}{l*{4}{>{$}l<{$}}}
		\toprule
		atom & $konfiguracja elektronowa$ & $podpowłoki otwarte$ & N_\mathrm{sub}^\mathrm{open} & N_\mathrm{det} \\
		\midrule
		\ce{H} & (1\mathrm{s})^1 & 1\mathrm{s} & 1 & 2 \\
		\multirow{2}{*}{\ce{He^*}} & (1\mathrm{s})^1 (2\mathrm{s})^1 & 1\mathrm{s}, 2\mathrm{s} & 2 & 2 \cdot 2 = 4 \\
		 & (1\mathrm{s})^1 (2\mathrm{p})^1 & 1\mathrm{s}, 2\mathrm{p} & 2 & 2 \cdot 6 = 12 \\
		\ce{C} & [\ce{He}] (2\mathrm{s})^2 (2\mathrm{p})^2 & 2\mathrm{p} & 1 & 15 \\
		\ce{N} & [\ce{He}] (2\mathrm{s})^2 (2\mathrm{p})^3 & 2\mathrm{p} & 1 & 20 \\
		\ce{O} & [\ce{He}] (2\mathrm{s})^2 (2\mathrm{p})^4 & 2\mathrm{p} & 1 & 15 \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\label{tab:ryzr}
\end{table}
Każdy spośród~$N_\mathrm{det}$~wyznaczników~\eqref{eq:kibx} odpowiadających konfiguracji elektronowej~\eqref{eq:gztn}
 przyporządkowuje $N$~elektronom atomu pełen zestawu liczb kwantowych:\footnote{Rozpatrujemy tutaj orbitale zespolone, a więc będące funkcjami własnymi operatora $\hat{l}_z$.}
\begin{equation}
	\Bigg\{\Phi_a:
		\Big\{ n_{ia}, l_{ia}, m_{ia}, m_{s_{ia}} \Big\}_{i = 1}^N
	\Bigg\}_{a = 1}^{N_\mathrm{det}},
	\label{eq:ycsj}
\end{equation}
przy czym np.~$n_{ia}$ oznacza główną liczbę kwantową~$n$ dla $i$-go elektronu w~$a$-tym wyznaczniku.
Każdemu wyznacznikowi odpowiadają więc liczby
\begin{align}
	M_{L_a} & = \sum_{i = 1}^N m_{ia}, \label{eq:dqyd} \\
	M_{S_a} & = \sum_{i = 1}^N m_{s_{ia}}, \label{eq:huva}
\end{align}
opisujących rzuty całkowitego orbitalnego i spinowego momentu pędu elektronów. Ponieważ w ogólności
	\beq
		M_L \in \{-L, -L + 1, \ldots, L - 1, L\}
	\label{eq:uw_ML_L}
	\eeq
i
	\beq
	M_S \in \{-S, -S + 1, \ldots, S - 1, S\},
	\label{eq:uw_MS_S}
	\eeq
z zestawu uzyskanych par liczb kwantowych~$M_L$~\eqref{eq:dqyd} i~$M_S$~\eqref{eq:huva} można wydedukować pary liczb kwantowych~$L$ i~$S$, a tym samym wartości orbitalnego i spinowego momentu pędu elektronów:
\begin{equation}
	\Big\{ M_{L_a}, M_{S_a} \Big\}_{a = 1}^{N_\mathrm{det}} \implies
		\Big\{ L_b, M_b \Big\}_{b = 1}^{N_\mathrm{term}},
	\label{eq:bpde}
\end{equation}
przy czym oczywiście
\begin{equation}
	N_\mathrm{term} \le N_\mathrm{det}.
\end{equation}
Każda para liczb~$L$ i~$S$ określa \emph{term}.

Podsumujmy więc dotychczasową hierarchię:
\begin{itemize}
	\item konfiguracji elektronowej~\eqref{eq:gztn} odpowiada $N_\mathrm{det}$~wyznaczników~\eqref{eq:kibx},
	\item każdemu wyznacznikowi odpowiada para liczb kwantowych $M_L$~\eqref{eq:dqyd} i~$M_S$~\eqref{eq:huva},
	\item $N_\mathrm{det}$ parom liczb $M_L$ i~$M_S$ odpowiada $N_\mathrm{term}$~par liczb $L$ i~$S$, czyli termów.
\end{itemize}

\emph{Term} jest zatem zbiorem funkcji wyznacznikowych odpowiadających \emph{ustalonym} liczbom kwantowym~$L$ i~$S$. Term zapisujemy w postaci
	\beq
	^{2 S + 1}O(L),
	\label{eq:xlhr}
	\eeq
	gdzie $2S + 1$ jest \emph{multipletowością} termu, zaś $O(L)$ -- literowym oznaczeniem opisującym wartość liczby kwantowej~$L$~(tab.~\ref{tab:xhqh}).
\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Oznaczenie liczby~$L$ w symbolu termu}
	\begin{tabular}{l|*{6}{l}}
		\toprule
		$L$ & $0$ & $1$ & $2$ & $3$ & $4$ & \ldots \\
		\midrule
		$O(L)$ & S & P & D & F & G & \ldots \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\label{tab:xhqh}
\end{table}
Z zależności~\eqref{eq:uw_ML_L} i~\eqref{eq:uw_MS_S} wynika, że degeneracja termu, czyli liczba funkcji wyznacznikowych Slatera odpowiadających danemu termowi, wynosi
	\beq
	d_{LS} = (2 L + 1) (2 S + 1).
	\label{eq:cdnc}
	\eeq
Liczbę~\eqref{eq:cdnc} nazywamy też \emph{wagą statystyczną} termu, utożsamiając każdą funkcję wyznacznikową z \emph{mikrostanem} realizującym dany term. Energie wyznaczników odpowiadających danemu termowi, czyli wartości oczekiwane tych wyznaczników z hamiltonianem~\eqref{eq:uw_hams1el}, są identyczne w obrębie termu, stąd właśnie mówimy o jego degeneracji.

Dopiero uwzględnienie \emph{oddziaływania spin-orbita}, tzn. oddziaływania między elektronowym orbitalnym i spinowym momentem magnetycznym, prowadzi do częściowego zniesienia degeneracji o obrębie termu przez wprowadzenie zależności energii od wypadkowego momentu pędu elektronów,

Wypadkowy moment pędu elektronów jest sumą całkowitego momentu orbitalnego i spinowego, równ.~\eqref{eq:uw_calk_J}. Przy ustalonych wartościach momentów~$\vb{L}$ i~$\vb{S}$, liczba ich możliwych rzutów na oś~$z$ wynosi, odpowiednio,~$2 L + 1$ i~$2 S + 1$. Przyjmijmy, że całkowity moment pędu~\eqref{eq:uw_calk_J} opisany jest liczbą~$J$ taką, że
	\beq
		\norm{\vb{J}} = \sqrt{J (J + 1)} \hbar
		\label{eq:uw_calk_mom_pedu_modul}
	\eeq
a możliwe rzuty na oś~$z$, czyli po prostu składowe $z$-owe, dane są zależnością
\begin{equation}
	J_z = M_J \hbar,
	\label{eq:eeni}
\end{equation}
przy czym liczba
\begin{equation}
	M_J \in \{-J, -J + 1, \ldots, J - 1, J\},
	\label{eq:ogjj}
\end{equation}
przyjmuje więc
\begin{equation}
	d_J = 2 J + 1
	\label{eq:gxvr}
\end{equation}
wartości. Ponieważ składowe wektorów dodają się algebraicznie, stąd dla każdej pary~\eqref{eq:uw_ML_L} i~\eqref{eq:uw_MS_S} zachodzi
	\beq
		M_J = M_L + M_S.
		\label{eq:uw_para_MLMS}
	\eeq
Takich par mamy oczywiście
	\beq
		d_{LS} = (2 L + 1) (2 S + 1).
		\label{eq:uw_dLS}
	\eeq
Zastanówmy się, jakie są możliwe wartości wektora~\eqref{eq:uw_calk_J}.

Biorąc maksymalne wartości liczb~$M_L$ i~$M_S$, czyli~$L$ i~$S$, uzyskujemy maksymalną wartość liczby~$M_J$ i zarazem maksymalną wartość liczby~$J$:
\begin{equation}
	(M_J)_\mathrm{max} = J_\mathrm{max} = L + S
\end{equation}
Liczba~$J$ przyjmuje wartości kolejno o~$1$ mniejsze aż do wartości minimalnej~$J_\mathrm{min}$, zatem przyjmuje
\begin{align}
	N_J & = J_\mathrm{max} - J_\mathrm{min} + 1 \nonumber \\
		& = L + S - J_\mathrm{min} + 1 \label{eq:vldw}
\end{align}
wartości. Każdej wartości liczby~$J$ odpowiada~$d_J$~[równ.~\eqref{eq:gxvr}] liczb~$M_J$ danych zależnością~\eqref{eq:uw_para_MLMS}. Sumaryczna liczba wartości przyjmowanych przez liczbę~$M_J$ wynosi
\begin{align}
	\sum_{J = J_\mathrm{min}}^{J_\mathrm{max}} d_J & =
		\sum_{J = J_\mathrm{min}}^{J_\mathrm{max}} (2 J + 1) \nonumber \\
	 & = 2 \sum_{J = J_\mathrm{min}}^{J_\mathrm{max}} J + N_J \nonumber \\
	 & = \Big( J_\mathrm{min} + J_\mathrm{max} \Big) N_J + N_J \nonumber \\
	 & = \Big( J_\mathrm{min} + J_\mathrm{max} + 1 \Big) N_J \nonumber \\
	 & =
		\Big( J_\mathrm{min} + J_\mathrm{max} + 1 \Big)
		\Big( J_\mathrm{max} - J_\mathrm{min} + 1 \Big) \nonumber \\
	 & =
		\Big( J_\mathrm{max} + 1 + J_\mathrm{max} \Big)
		\Big( J_\mathrm{max} + 1 - J_\mathrm{min} \Big) \nonumber \\
	 & = \Big( J_\mathrm{max} + 1 \Big)^2 - J_\mathrm{min}^2 \nonumber \\
	 & = \Big( L + S + 1 \Big)^2 - J_\mathrm{min}^2 \label{eq:dwms} \\
\end{align}
i jest równa liczbie par~\eqref{eq:uw_dLS}, a więc
\begin{equation}
	\Big( L + S + 1 \Big)^2 - J_\mathrm{min}^2 = (2 L + 1) (2 S + 1)
\end{equation}
skąd uzyskujemy
\begin{equation}
	J_\mathrm{min}^2 = (L - S)^2
\end{equation}
i tym samym
\begin{equation}
	J_\mathrm{min} = |L - S|.
	\label{eq:pgib}
\end{equation}
Wstawiając uzyskany wynik~\eqref{eq:pgib}
do~\eqref{eq:vldw} dostajemy
\begin{equation}
	N_J =
		\begin{cases}
			2 S + 1, & L \ge S, \\
			2 L + 1, & L < S,
		\end{cases}
\end{equation}
co możemy zapisać sprytniej w postaci
	\beq
		N_J = \min{(2L, 2S)} + 1.
		\label{eq:coqz}
	\eeq
	Dla ustalonych wartości orbitalnego~$\vb{L}$ i spinowego~$\vb{S}$ momentu pędu, całkowity moment pędu~$\vb{J}$ przyjmuje zatem $N_J$~[\eqref{eq:coqz}]
~wartości określonych liczbą kwantową
	\beq
	J \in \Big\{ |L - S|, |L - S| + 1, \ldots, L + S - 1, L + S \Big\},
	\label{eq:qhct}
	\eeq

Dany term~\eqref{eq:xlhr} o degeneracji~$d_{LS}$~[równ.~\eqref{eq:cdnc}
] składa się zatem z~$N_J$ [równ.~\eqref{eq:coqz}] \emph{poziomów}
\begin{equation}
	^{2 S + 1}O(L)_J,
	\label{eq:ppjb}
\end{equation}
każdy o degeneracji~$d_J$ [równ.~\eqref{eq:gxvr}].

\begin{itemize}
	\item Atom wodoru w stanie podstawowym ma konfigurację $(1\mathrm{s})^1$, a zatem $L = l = 0$ i $S = s = \frac{1}{2}$, skąd otrzymujemy $J = \frac{1}{2}$. Zatem poziomem stanu podstawowego atomu wodoru jest $^2\mathrm{S}_{1 / 2}$.
	\item Atom helu w stanie podstawowym ma konfigurację $(1\mathrm{s})^2$. Ponieważ $l_1 = l_2 = 0$, stąd $L = 0$, a ponieważ spiny obu elektronów są przeciwnie skierowane, otrzymujemy $S = 0$, zatem $J = 0$. Dla stanu podstawowego atomu helu otrzymujemy poziom $^1\mathrm{S}_0$.
	\item Atom berylu w stanie podstawowym ma konfigurację $(1\mathrm{s})^2 (2\mathrm{s})^2$. Wszystkie elektrony tego atomu mają zerowy orbitalny moment pędu i w ramach podpowłok -- przeciwnie skierowane spiny. Zachodzi więc $L = 0$, $S= 0$ i $J = 0$, skąd otrzymujemy poziom $^1\mathrm{S}_0$.
	\item Atom neonu w stanie podstawowym ma konfigurację $(1\mathrm{s})^2 (2\mathrm{s})^2 (2\mathrm{p})^6$. Wiemy już, że elektrony podpowłok $1\mathrm{s}$ i $2\mathrm{s}$ nie wnoszą żadnego wkładu do momentu pędu. Musimy więc rozpatrzyć podpowłokę $2\mathrm{p}$. Konfigurację tej podpowłoki możemy zapisać jako $(2\mathrm{p}_{-1})^2 (2\mathrm{p}_0)^2 (2\mathrm{p}_1)^2$. Nietrudno zauważyć, że dla elektronów z podpowłoki $2\mathrm{p}$ (a więc elektronów od piątego do dziesiątego) zachodzi $\displaystyle \sum_{i = 5}^{10} m_i = \displaystyle \sum_{i = 5}^{10} m_{s_i} = 0$, podpowłoka ta jest w całości obsadzona elektronami. Mamy więc $J = 0$ i tym samym poziomem podstawowym atomu neonu jest $^1\mathrm{S}_0$.
	\item Podsumowując, stwierdzamy, że elektrony z zamkniętych podpowłok dają zerowy wkład do momentu pędu atomu, zatem przy ustalaniu poziomów wystarczy ograniczyć się do podpowłok otwartych.
	\item Atom boru w stanie podstawowym ma konfigurację $(1\mathrm{s})^2 (2\mathrm{s})^2 (2\mathrm{p})^1$. Niezerowy wkład do momentu pędu wnosi elektron z podpowłoki $2\mathrm{p}$ (piąty elektron): $L = l_5 = 1$ i $S = s_5 = \frac{1}{2}$, skąd otrzymujemy $J \in \left\{ \frac{1}{2}, \frac{3}{2} \right\}$. Otrzymujemy więc poziomy $^2\mathrm{P}_{1 / 2}$ i $^2\mathrm{P}_{3 / 2}$. Degeneracja termu~$^2\mathrm{P}$, do którego należą te poziomy, wynosi $d_{1\frac{1}{2}} = 6$.
	\item Atom węgla w stanie podstawowym ma konfigurację $(1\mathrm{s})^2 (2\mathrm{s})^2 (2\mathrm{p})^2$, więc niezerowy wkład do momentu pędu pochodzi od elektronów z podpowłoki $2\mathrm{p}$. W skład tej podpowłoki wchodzą trzy orbitale, $2\mathrm{p}_{-1}$, $2\mathrm{p}_0$ i $2\mathrm{p}_1$, a więc sześć spinorbitali\footnote{W ogólności podpowłoka opisana daną liczbą kwantową $l$ składa się z $2 l + 1$ orbitali, czyli $4 l + 2$ spinorbitali.}, i podpowłoka ta jest obsadzona przez dwa elektrony. Uwzględniając zakaz Pauliego, dwa elektrony można przyporządkować sześciu spinorbitalom na $N_\mathrm{det} = {6 \choose 2} = 15$ sposobów, które rozpisujemy w tabeli~\ref{tab:uw_C}.
	\begin{table}[htbp]
		\caption{Możliwe przyporządkowania elektronów spinorbitalom dla konfiguracji $\mathrm{p}^2$}
	\label{tab:uw_C}
	\begin{center}
	\centering
	\begin{tabular}{|l*{15}{|p{0.5cm}}|}
	\hline
	$p_1$ & \tp{|c|}{$\sud$} &  &  & \tp{|c}{$\su$} & \tp{|c|}{$\su$} &  & \tp{|c}{$\su$} & \tp{|c|}{$\su$} &  & \tp{|c}{$\sd$} & \tp{|c|}{$\sd$} &  & \tp{|c}{$\sd$} & \tp{|c|}{$\sd$} & \\
	\hline
	$p_0$ &  & \tp{|c|}{$\sud$} &  & \tp{|c|}{$\su$} &  & \tp{|c}{$\su$} & \tp{|c|}{$\sd$} &  & \tp{|c}{$\su$} & \tp{|c|}{$\su$} &  & \tp{|c}{$\sd$} & \tp{|c|}{$\sd$} &  & \tp{|c|}{$\sd$} \\
	\hline
	$p_{-1}$ &  &  & \tp{|c|}{$\sud$} &  & \tp{|c}{$\su$} & \tp{|c|}{$\su$} &  & \tp{|c}{$\sd$} & \tp{|c|}{$\sd$} &  & \tp{|c}{$\su$} & \tp{|c|}{$\su$} &  & \tp{|c}{$\sd$} & \tp{|c|}{$\sd$} \\
	\hline \hline
	$M_L$ & \tp{|c}{2} & \tp{|c}{0} & \tp{|c}{$-2$} & \tp{|c}{1} & \tp{|c}{0} & \tp{|c}{$-1$} & \tp{|c}{1} & \tp{|c}{0} & \tp{|c}{$-1$} & \tp{|c}{1} & \tp{|c}{0} & \tp{|c}{$-1$} & \tp{|c}{1} & \tp{|c}{0} & \tp{|c|}{$-1$} \\
	\hline
	$M_S$ & \tp{|c}{0} & \tp{|c}{0} & \tp{|c}{0} & \tp{|c}{1} & \tp{|c}{1} & \tp{|c}{1} & \tp{|c}{0} & \tp{|c}{0} & \tp{|c}{0} & \tp{|c}{0} & \tp{|c}{0} & \tp{|c}{0} & \tp{|c}{$-1$} & \tp{|c}{$-1$} & \tp{|c|}{$-1$} \\
	\hline \hline
	Zestaw & \tp{|c}{A} & \tp{|c}{A} & \tp{|c}{A} & \tp{|c}{B} & \tp{|c}{B} & \tp{|c}{B} & \tp{|c}{A} & \tp{|c}{B} & \tp{|c}{A} & \tp{|c}{B} & \tp{|c}{C} & \tp{|c}{B} & \tp{|c}{B} & \tp{|c}{B} & \tp{|c|}{B} \\
	\hline
	\end{tabular}
	\end{center}
	\end{table}
Algorytm znajdowania termów i poziomów jest następujący:
	\begin{itemize}
	\item odnajdujemy największą wartość rzutu orbitalnego momentu pędu i odpowiadającą tej wartości największą wartość rzutu spinowego momentu pędu. W tym przypadku jest to zestaw $(M_L; M_S) = (2; 0)$. Zgodnie z wzorami~(\ref{eq:uw_ML_L}) i~(\ref{eq:uw_MS_S}) stwierdzamy, że tym wartościom rzutów odpowiadają liczby kwantowe $L = 2$ i $S = 0$. Odpowiada to termowi $^1\mathrm{D}$ o degeneracji~$d_{20} = 5$, zatem z tabeli~\ref{tab:uw_C} musimy wykreślić pięć zestawów liczb kwantowych odpowiadających liczbom kwantowym $L = 2$ i $S = 0$, a więc pary $(2; 0)$, $(1; 0)$, $(0; 0)$, $(-1; 0)$ i $(-2; 0)$. Pary te w tabeli~\ref{tab:uw_C} oznaczono jako A.
	\item czynności opisane wyżej powtarzamy aż do wykreślenia wszystkich możliwych zestawów z tabeli~\ref{tab:uw_C}. W tym wypadku otrzymujemy zestaw $(M_L; M_S) = (1; 1)$, co odpowiada liczbom $L = 1$ i $S = 1$. Tym samym znajdujemy term $^3\mathrm{P}$ zdegenerowany $d_{11} = 9$-krotnie, wykreślamy więc z tabeli~\ref{tab:uw_C} dziewięć zestawów: $(1; 1)$, $(1; 0)$, $(1; -1)$, $(0; 1)$, $(0; 0)$, $(0; -1)$, $(-1; 1)$, $(-1; 0)$ i $(-1; -1)$. Zestawy te w tabeli~\ref{tab:uw_C} oznaczono jako B.
	\item pozostał już tylko jeden zestaw $(M_L; M_S) = (0; 0)$, czyli $L = 0$ i $S = 0$. Odpowiada to termowi $^1\mathrm{S}$ o degeneracji~$d_{00} = 1$, wykreślamy więc ostatni zestaw, $(0; 0)$, oznaczony jako C.
	\item dla każdego termu wypisujemy jego poziomy.
	\end{itemize}
Tak więc konfiguracji $(1\mathrm{s})^2 (2\mathrm{s})^2 (2\mathrm{p})^2$ atomu węgla odpowiadają poziomy $^1\mathrm{D}_2$, $^3\mathrm{P}_0$, $^3\mathrm{P}_1$, $^3\mathrm{P}_2$ i $^1\mathrm{S}_0$. W celu wyznaczenia poziomu podstawowego, a więc poziomu o najniższej energii, posługujemy się \emph{regułami Hunda} dla atomów:
	\begin{enumerate}
	\item term podstawowy ma największą możliwą multipletowość,
	\item spośród termów o tej samej multipletowości najniższą energię posiada term, któremu odpowiada największa wartość liczby kwantowej $L$,
	\item jeśli podpowłoka jest zapełniona mniej niż w połowie, wówczas najniższą energię posiada poziom opisany liczbą kwantową $J = |L - S|$, w przeciwnym razie jest to poziom opisany liczbą $J = L + S$.
	\end{enumerate}
Stosując reguły Hunda do atomu węgla stwierdzamy, że poziomem podstawowym jest $^3\mathrm{P}_0$.
	\item Rozpatrzmy teraz stan wzbudzony atomu helu, któremu odpowiada konfiguracja $(1\mathrm{s})^1 (2\mathrm{p})^1$. Zauważmy, że w tym przypadku mamy do czynienia z elektronami należącymi do różnych podpowłok: podpowłoki $1\mathrm{s}$, złożonej z dwóch spinorbitali, i podpowłoki $2\mathrm{p}$, złożonej z sześciu spinorbitali. W tym przypadku dwa \emph{nierównoważne} elektrony można przyporządkować ośmiu spinorbitalom na $N_\mathrm{det} = {2 \choose 1} {6 \choose 1} = 12$ sposobów, które rozpisujemy w tabeli~\ref{tab:uw_He}.
	\begin{table}[htbp]
	\caption{Możliwe przyporządkowania elektronów spinorbitalom dla konfiguracji $(1s)^1 (2p)^1$}
	\label{tab:uw_He}
	\begin{center}
	\centering
	\begin{tabular}{|l*{12}{|p{0.5cm}}|}
	\hline
	$2p_1$ & \tp{|c|}{$\su$} &  &  & \tp{|c|}{$\sd$} &  &  & \tp{|c|}{$\su$} &  &  & \tp{|c|}{$\sd$} &  &  \\
	\hline
	$2p_0$ &  & \tp{|c|}{$\su$} &  &  & \tp{|c|}{$\sd$} &  &  & \tp{|c|}{$\su$} &  &  & \tp{|c|}{$\sd$} &  \\
	\hline
	$2p_{-1}$ &  &  & \tp{|c|}{$\su$} &  &  & \tp{|c|}{$\sd$} &  &  &  \tp{|c|}{$\su$} &  & & \tp{|c|}{$\sd$} \\
	\hline
	$1s$ & \tp{|c|}{$\su$} & \tp{|c|}{$\su$} & \tp{|c|}{$\su$} & \tp{|c|}{$\su$} & \tp{|c|}{$\su$} & \tp{|c|}{$\su$} & \tp{|c|}{$\sd$} & \tp{|c|}{$\sd$} & \tp{|c|}{$\sd$} & \tp{|c|}{$\sd$} & \tp{|c|}{$\sd$} & \tp{|c|}{$\sd$} \\
	\hline \hline
	$M_L$ & \tp{|c|}{1} & \tp{|c|}{0} & \tp{|c|}{$-1$} & \tp{|c|}{1} & \tp{|c|}{0} & \tp{|c|}{$-1$} & \tp{|c|}{1} & \tp{|c|}{0} & \tp{|c|}{$-1$} & \tp{|c|}{1} & \tp{|c|}{0} & \tp{|c|}{$-1$} \\
	\hline
	$M_S$ & \tp{|c|}{1} & \tp{|c|}{1} & \tp{|c|}{1} & \tp{|c|}{0} & \tp{|c|}{0} & \tp{|c|}{0} & \tp{|c|}{0} & \tp{|c|}{0} & \tp{|c|}{0} & \tp{|c|}{$-1$} & \tp{|c|}{$-1$} & \tp{|c|}{$-1$} \\
	\hline \hline
	Zestaw & \tp{|c|}{A} & \tp{|c|}{A} & \tp{|c|}{A} & \tp{|c|}{A} & \tp{|c|}{A} & \tp{|c|}{A} & \tp{|c|}{B} & \tp{|c|}{B} & \tp{|c|}{B} & \tp{|c|}{A} & \tp{|c|}{A} & \tp{|c|}{A} \\
	\hline
	\end{tabular}
	\end{center}
	\end{table}
	Postępujemy według tego samego algorytmu, jak w przypadku atomu węgla:
		\begin{itemize}
		\item największa wartość rzutu orbitalnego momentu pędu i odpowiadająca jej największa wartość rzutu spinowego momentu pędu tworzą zestaw $(M_L; M_S) = (1; 1)$, a więc $L = 1$ i $S = 1$, co odpowiada termowi~$^3\mathrm{P}$ o degeneracji~$d_{11} = 9$. Skreślamy więc $9$~zestawów $(M_L; M_S)$: $(1; 1)$, $(1; 0)$, $(1; -1)$, $(0; 1)$, $(0; 0)$, $(0; -1)$, $(-1; 1)$, $(-1; 0)$ i $(-1; -1)$, oznaczonych jako A.
		\item z pozostałych zestawów największe rzuty momentów pędu tworzą parę $(1; 0)$, co odpowiada liczbom $L = 1$ i $S = 0$. Znajdujemy więc term $^1\mathrm{P}$, któremu odpowiadają~$d_{10} = 3$ zestawy rzutów: $(1; 0)$, $(0; 0)$ i $(-1; 0)$, oznaczone w tabeli jako B.
		\end{itemize}

	Konfiguracji $(1\mathrm{s})^1 (2\mathrm{p})^1$ helu odpowiadają więc termy $^3\mathrm{P}_0$, $^3\mathrm{P}_1$, $^3\mathrm{P_2}$ i $^1\mathrm{P}_1$. Zgodnie z regułami Hunda poziomem podstawowym jest $^3\mathrm{P}_0$.

	Poziomy dla wzbudzonej konfiguracji helu można wyznaczyć w inny, łatwiejszy sposób. Zwróćmy uwagę, że poziomy wynikające z konfiguracji $(1\mathrm{s})^1 (2\mathrm{p})^1$ są wynikiem dodawania poziomów odpowiadających konfiguracjom $(1\mathrm{s})^1$ i $(2\mathrm{p})^1$. Pierwsza konfiguracja opisuje na przykład stan podstawowy atomu wodoru, więc odpowiada jej poziom $^2\mathrm{S}_{1 / 2}$. Druga konfiguracja opisuje na przykład stan podstawowy atomu boru i odpowiadają jej poziomy $^2\mathrm{P}_{1 / 2}$ i $^2\mathrm{P}_{3 / 2}$.

	W ogólności wynikiem dodawania poziomów $^{2 S_1 + 1}O(L_1)_{J_1}$ i $^{2 S_2 + 1}O(L_2)_{J_2}$ są poziomy $^{2 S + 1}O(L)_J$ takie, że
		\beq
		\left\{ \begin{array}{l}
		L \in \Big\{ |L_1 - L_2|, |L_1 - L_2| + 1, \ldots, L_1 + L_2 - 1, L_1 + L_2 \Big\}, \\
		S \in \Big\{ |S_1 - S_2|, |S_1 - S_2| + 1, \ldots, S_1 + S_2 - 1, S_1 + S_2 \Big\}, \\
		J \in \Big\{ |L - S|, |L - S| + 1, \ldots, L + S - 1, L + S \Big\}.
		\end{array} \right.
		\eeq

	Z dodania poziomów~$^2\mathrm{S}_{1 / 2}$, $^2\mathrm{P}_{1 / 2}$ i~$^2\mathrm{P}_{3 / 2}$ otrzymujemy poziomy $^3\mathrm{P}_0$, $^3\mathrm{P}_1$, $^3\mathrm{P}_2$ i $^1\mathrm{P}_1$, a więc rezultat jest taki sam jak przy użyciu algorytmu \emph{tabelkowego}.
	\end{itemize}

\subsection{Momenty magnetyczne atomów}

Wiemy już, że atom posiada, pochodzące od elektronów, orbitalny i spinowy moment pędu, które sumują się wektorowo do całkowitego elektronowego momentu pędu~\eqref{eq:uw_calk_J}. Ponieważ elektronowe momenty pędu wiążą się z ruchem elektronów, a więc naładowanych cząstek, powodują powstanie odpowiednich \emph{momentów magnetycznych}, proporcjonalnych do momentów pędu:
\begin{align}
	\vb*{\mu}_L & = -\frac{g_l \mu_\mathrm{B}}{\hbar} \vb{L}, \label{eq:uw_mom_magn_orb} \\
	\vb*{\mu}_S & = -\frac{g_s \mu_\mathrm{B}}{\hbar} \vb{S}, \label{eq:uw_mom_magn_spin}
\end{align}
gdzie
	\beq
		\mu_\mathrm{B} = \frac{e \hbar}{2 m_e}
	\eeq
jest \emph{magnetonem Bohra}, a \emph{czynniki Landégo} dla orbitalnego i spinowego momentu magnetycznego to bezwymiarowe liczby,
\begin{align}
	g_l & = 1, \label{eq:uw_czynnik_landego_orb} \\
	g_s & = 2.0023\ldots \approx 2. \label{eq:uw_czynnik_landego_spin}
\end{align}
tak więc spinowy moment pędu daje proporcjonalnie $2$-krotnie większy wkład niż orbitalny moment pędu do całkowitego elektronowego momentu magnetycznego,
	\beq
		\vb*{\mu}_J = \vb*{\mu}_L + \vb*{\mu}_S.
		\label{eq:uw_calk_elektr_mom_magn}
	\eeq
Z~\eqref{eq:uw_mom_magn_orb} oraz~\eqref{eq:uw_mom_magn_spin} znajdujemy długości wektorów i ich rzutów:
\begin{align}
	\mu_L & = g_l L (L + 1) \mu_\mathrm{B}, \label{eq:lyqq} \\
	\mu_{L_z} & = -g_l M_L \mu_\mathrm{B}, \label{eq:kywv} \\
	\mu_S & = g_s S (S + 1) \mu_\mathrm{B}, \label{eq:uodx} \\
	\mu_{S_z} & = -g_s M_S \mu_\mathrm{B}, \label{eq:gkqq}
\end{align}
przy czym należy zwrócić uwagę na minusy w~\eqref{eq:kywv} i~\eqref{eq:gkqq}.

Całkowity elektronowy moment magnetyczny~\eqref{eq:uw_calk_elektr_mom_magn} jest niemierzalny z uwagi na szybką \emph{precesję} wektora~$\vb*{\mu}_J$ wokół kierunku wyznaczonego przez wektor całkowitego elektronowego momentu pędu~$\vb{J}$, przez co obserwowalny jest rzut wektora~$\vb*{\mu}_J$:
\begin{equation}
	\vb*{\mu}'_J = -\mu_J \vu{J} \cos{\varphi'},
	\label{eq:uw_calk_elektr_mom_magn_rzut_na_calk_elektr_mom_pedu}
\end{equation}
gdzie
\begin{equation}
	\vu{J} = \frac{\vb{J}}{\norm{\vb{J}}}
\end{equation}
jest wersorem wektora~$\vb{J}$, a~$\varphi'$ --- kątem między wektorami~$\vb*{\mu}_J$ i~$-\vb{J}$, przy czym
\begin{equation}
	\varphi' \in \interval[open right, scaled]{0}{\frac{\pi}{2}} \implies
	\cos{\varphi'} > 0.
	\label{eq:aohn}
\end{equation}
Na rys.~\ref{fig:tzvs} pokazano związki między wektorami momentu pędu i momentów magnetycznych.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[thick, > = stealth, scale = 1.8]
		\tikzmath{
			function angmomlen(\qnum) {
				return sqrt(\qnum * (\qnum + 1));
			};
			function vecsangle(\qnuml, \qnums, \qnumj) {
				return acos(
					(\qnumj * (\qnumj + 1) - \qnuml * (\qnuml + 1) - \qnums * (\qnums + 1)) /
					(2 * angmomlen(\qnuml) * angmomlen(\qnums))
				);
			};
			% quantum numbers
			\qnuml = 2;
			\qnums = 1;
			\qnumj = 1;
			% angular momentum vectors
			\lenl = angmomlen(\qnuml);
			\lens = angmomlen(\qnums);
			\lenj = angmomlen(\qnumj);
			\anglels = vecsangle(\qnuml, \qnums, \qnumj);
			coordinate \zero, \endl, \ends, \endj;
			\zero = (0, 0);
			\endl = (0 : \lenl);
			\ends = (\anglels : \lens);
			\endj = (\endl) + (\ends);
			% magnetic moment vectors
			\gl = 1.0;
			\gs = 2.002319;
			\factor = 1.2;
			coordinate \endmul, \endmus, \endmuj;
			\endmul = -\gl*\factor*(\endl);
			\endmus = -\gs*\factor*(\ends);
			\endmuj = (\endmul) + (\endmus);
			% projection
			\nj = 2;
			\scaleprojmuj = 1 / 2 * (
				(\gl + \gs) +
				(\gs - \gl) *
					(\qnums * (\qnums + 1) - \qnuml * (\qnuml + 1)) /
					(\qnumj * (\qnumj + 1))
			);
			coordinate \endminj, \endprojmuj;
			\endminj = -\nj*(\endj);
			\endprojmuj = -\scaleprojmuj*\factor*(\endj);
		}
		% angular momentum vectors
		\draw[->] (\zero) -- (\endl) node[midway, above] {$\vb{L}$};
		\draw[->] (\zero) -- (\ends) node[midway, above] {$\vb{S}$};
		\draw[->, very thick] (\zero) -- (\endj) node[midway, left = 3pt] {$\vb{J}$};
		\draw[dashed] (\endl) -- (\endj);
		\draw[dashed] (\ends) -- (\endj);
		% phi angle
		\coordinate (zero) at (\zero);
		\coordinate (endl) at (\endl);
		\coordinate (ends) at (\ends);
		\pic ["$\varphi$", draw, very thick, angle radius = 7mm, ->] {angle = endl--zero--ends};
		% magnetic moment vectors
		\draw[->] (\zero) -- (\endmul) node[midway, above] {$\vb*{\mu}_L$};
		\draw[->] (\zero) -- (\endmus) node[midway, above] {$\vb*{\mu}_S$};
		\draw[->, very thick] (\zero) -- (\endmuj) node[midway, right = 3pt] {$\vb*{\mu}_J$};
		\draw[dashed] (\endmul) -- (\endmuj);
		\draw[dashed] (\endmus) -- (\endmuj);
		% projection
		\draw[dashed] (\zero) -- (\endminj);
		\draw[dashed] (\endprojmuj) -- (\endmuj);
		\draw[->, very thick] (\zero) -- (\endprojmuj) node[midway, left = 4pt] {$\vb*{\mu}'_J$};
		% phi' angle
		\coordinate (endmuj) at (\endmuj);
		\coordinate (endprojmuj) at (\endprojmuj);
		\pic ["$\varphi'$", draw, very thick, angle radius = 7mm, <-] {angle = endprojmuj--zero--endmuj};
		% straight angle
		\pic ["$\cdot$", draw, very thick, angle radius = 5mm, ->] {angle = endmuj--endprojmuj--zero};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Momenty pędu i momenty magnetyczne dla poziomu~$^3\mathrm{D}_1$}
	\label{fig:tzvs}
\end{figure}

Aby wyznaczyć kąt~$\varphi'$, obliczmy iloczyn skalarny
\begin{align}
	\vb*{\mu}_J \vdot (-\vb{J}) & = \mu_J \norm{\vb{J}} \cos{\varphi'} \label{eq:uhnm} \\
	 & = -(\vb*{\mu}_L + \vb*{\mu}_S) \vdot (\vb{L} + \vb{S}) \label{eq:lpdf}
\end{align}
Wstawiając jawne wyrażenia na wartości momentów pędu~\eqref{eq:uw_calk_mom_pedu_modul} i korzystając z zależności~\eqref{eq:uw_mom_magn_orb} i~\eqref{eq:uw_mom_magn_spin}, uzyskujemy
\begin{align}
	\vb*{\mu}_L \vdot \vb{L} & =
		-g_l L (L + 1) \mu_\mathrm{B} \hbar, \label{eq:gcsv} \\
	\vb*{\mu}_S \vdot \vb{S} & =
		-g_s S (S + 1) \mu_\mathrm{B} \hbar, \label{eq:vqoi} \\
	\vb*{\mu}_L \vdot \vb{S} & =
		-\frac{g_l \mu_\mathrm{B}}{\hbar} \vb{L} \vdot \vb{S}, \label{eq:tmbu} \\
	\vb*{\mu}_S \vdot \vb{L} & =
		-\frac{g_s \mu_\mathrm{B}}{\hbar} \vb{L} \vdot \vb{S}, \label{eq:erzm} \\
	\vb*{\mu}_L \vdot \vb*{\mu}_S & =
		\frac{g_l g_s \mu_\mathrm{B}^2}{\hbar^2} \vb{L} \vdot \vb{S} \label{eq:ctjf}
\end{align}
Z~\eqref{eq:uw_calk_J} uzyskujemy
\begin{equation}
	\norm{\vb{J}}^2 = \norm{\vb{L}}^2 + \norm{\vb{S}}^2 + 2 \vb{L} \vdot \vb{S}.
	\label{eq:uw_calk_mom_pedu_kwadrat}
\end{equation}
Wstawiając jawne wyrażenia~\eqref{eq:uw_calk_mom_pedu_modul} na momenty pędu do~\eqref{eq:uw_calk_mom_pedu_kwadrat}, dostajemy
\begin{equation}
	J (J + 1) = L (L + 1) + S (S + 1) + \frac{2 \vb{L} \vdot \vb{S}}{\hbar^2},
\end{equation}
skąd
\begin{equation}
	\vb{L} \vdot \vb{S} =
		\frac{1}{2} \Big( J (J + 1) - L (L + 1) - S (S + 1) \Big) \hbar^2.
		\label{eq:uw_mom_orb_spin_podw_iloczyn_skalarny}
\end{equation}
Z~\eqref{eq:uw_mom_orb_spin_podw_iloczyn_skalarny} możemy wyznaczyć kąt między wektorami~$\vb{L}$ i~$\vb{S}$, i, jak wynika z~\eqref{eq:uw_mom_magn_orb} i~\eqref{eq:uw_mom_magn_spin}, jednocześnie między wektorami~$\vb*{\mu}_L$ i~$\vb*{\mu}_S$:
\begin{align}
	\varphi & = \acos{\frac{\vb{L} \vdot \vb{S}}{\norm{\vb{L}} \norm{\vb{S}}}} \nonumber \\
				 & = \frac{J (J + 1) - L (L + 1) - S (S + 1)}{2 \sqrt{L (L + 1) S (S + 1)}}, \label{eq:fzyy}
\end{align}
zob.~tab.~\ref{tab:dyix}.

\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{Kąty między wektorami~$\vb{L}$ i~$\vb{S}$ dla poziomów termu~$^3\mathrm{D}$}
	\begin{tabular}{*{2}{>{$}l<{$}}}
		\toprule
		J & \varphi \\
		\midrule
		1 & \ang{150} \; \text{(rys.~\ref{fig:tzvs})}
 \\
		2 & \ang{106;47;} \\
		3 & \ang{54;44;} \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\label{tab:dyix}
\end{table}
Z kolei z~\eqref{eq:uw_calk_elektr_mom_magn} dostajemy
\begin{equation}
	\mu_J^2 = \mu_L^2 + \mu_S^2 + 2 \vb*{\mu}_L \vdot \vb*{\mu}_S
	\label{eq:uw_calk_mom_magn_kwadrat}
\end{equation}
co po skorzystaniu z~\eqref{eq:uw_mom_magn_orb},~\eqref{eq:uw_mom_magn_spin},~\eqref{eq:ctjf} oraz~\eqref{eq:uw_mom_orb_spin_podw_iloczyn_skalarny} pozwala nam znaleźć wartość całkowitego elektronowego momentu magnetycznego,
\begin{align}
	\mu_J & = \sqrt{
		g_l^2 L (L + 1) +
		g_s^2 S (S + 1) +
		g_l g_s \Big( J (J + 1) - L (L + 1) - S (S + 1) \Big)
	} \mu_\mathrm{B} \nonumber \\
	 & = \sqrt{
		g_l g_s J (J + 1) + (g_s - g_l) \Big(
			 g_s S (S + 1) - g_l L (L + 1)
		\Big)
	} \mu_\mathrm{B}. \label{eq:ckaq}
\end{align}
Podkreślamy jednak jeszcze raz, że wielkość~\eqref{eq:ckaq} jest niedostępna eksperymentalnie.

Cierpliwie kolejno zbierając~\eqref{eq:uhnm},~\eqref{eq:lpdf},~\eqref{eq:gcsv},~\eqref{eq:vqoi},~\eqref{eq:tmbu},~\eqref{eq:erzm} oraz~\eqref{eq:uw_mom_orb_spin_podw_iloczyn_skalarny}, uzyskujemy zależność
\begin{equation}
	\mu_J \cos{\varphi'} =
		\frac{
			(g_l + g_s) J (J + 1) +
			(g_s - g_l) \Big( S (S + 1) - L (L + 1) \Big)
		}{2 \norm{\vb{J}}} \mu_\mathrm{B} \hbar
	\label{eq:xhtf}
\end{equation}

Przez analogię do~\eqref{eq:uw_mom_magn_orb} i~\eqref{eq:uw_mom_magn_spin}, wprowadźmy teraz czynnik Landégo~$g_J$ dla całkowitego elektronowego momentu magnetycznego, i zapiszmy wektor~\eqref{eq:uw_calk_elektr_mom_magn_rzut_na_calk_elektr_mom_pedu} w postaci
\begin{equation}
	\vb*{\mu}'_J = -\frac{g_J \mu_\mathrm{B}}{\hbar} \vb{J},
	\label{eq:uw_calk_elektr_mom_magn_rzut_na_calk_elektr_mom_pedu_czynnik_landego}
\end{equation}
co jest jak najbardziej uprawnione z uwagi na antyrównoległość wektorów~$\vb*{\mu}'_J$ i~$\vb{J}$~(rys.~\ref{fig:tzvs}). Zauważmy, że dla pary wektorów~$\vb*{\mu}_J$ i~$\vb{J}$ nie moglibyśmy przyjąć analogicznego założenia.

Wartość oczekiwana całkowitego elektronowego momentu magnetycznego, czyli długość wektora~\eqref{eq:uw_calk_elektr_mom_magn_rzut_na_calk_elektr_mom_pedu_czynnik_landego}, zgodnie z~\eqref{eq:uw_calk_mom_pedu_modul},~\eqref{eq:uw_calk_elektr_mom_magn_rzut_na_calk_elektr_mom_pedu} i~\eqref{eq:aohn} wynosi
\begin{align}
	\mu'_J & = g_J \sqrt{J (J + 1)} \mu_\mathrm{B} \label{eq:kndd} \\
	 & = \mu_J \cos{\varphi'}
\end{align}
co w połączeniu z~\eqref{eq:uw_calk_mom_pedu_modul} i~\eqref{eq:xhtf} pozwala nam wyznaczyć czynnik Landégo:
\begin{equation}
	g_J = \frac{1}{2} \left(
		g_l + g_s +
		(g_s - g_l) \frac{S (S + 1) - L (L + 1)}{J (J + 1)}
	\right).
	\label{eq:bpfl}
\end{equation}
Poprawność uzyskanego wyrażenia możemy sprawdzić dla szczególnych przypadków:\begin{itemize}
	\item $S = 0 \implies J = L \implies g_J = g_l$,
	\item $L = 0 \implies J = S \implies g_J = g_s$.
\end{itemize}
W ogólności
\begin{equation}
	g_J \in \interval{g_l}{g_s}.
\end{equation}
Przybliżoną wartość czynnika~\eqref{eq:bpfl} znajdujemy wstawiając ścisłą wartość~\eqref{eq:uw_czynnik_landego_orb} i przybliżoną wartość~\eqref{eq:uw_czynnik_landego_spin}:
\begin{equation}
	g_J \approx \frac{3}{2} + \frac{S (S + 1) - L (L + 1)}{2 J (J + 1)}.
	\label{eq:jfdi}
\end{equation}
Z~\eqref{eq:eeni} otrzymujemy składowe~$z$-owe wektora~\eqref{eq:uw_calk_elektr_mom_magn_rzut_na_calk_elektr_mom_pedu_czynnik_landego}:
\begin{align}
	\mu'_{J_z} & = -\frac{g_J \mu_\mathrm{B}}{\hbar} J_z \label{eq:yrmx} \\
	 & = -g_J M_J \mu_\mathrm{B}. \label{eq:otlg}
\end{align}
Z~\eqref{eq:yrmx} wynika, że dla ustalonej liczby~$M_J$, $z$-owe składowe~\eqref{eq:eeni} wektora~$\vb{J}$ i~\eqref{eq:otlg} wektora~$\vb*{\mu}'_{J_z}$ mają przeciwne znaki:
\begin{equation}
	J_z \mu'_{J_z} \le 0.
\end{equation}
Minimalna i maksymalna wartość składowej~\eqref{eq:otlg}:
\begin{align}
	M_J = J & \implies
		\mu'_{J_z} = \left( \mu'_{J_z} \right)_\mathrm{min} = -g_J J \mu_\mathrm{B}, \label{eq:soxu} \\
	M_J = -J & \implies
		\mu'_{J_z} = \left( \mu'_{J_z} \right)_\mathrm{max} = g_J J \mu_\mathrm{B}, \label{eq:ttfz}
\end{align}
pry czym oczywiście
\begin{equation}
	\left( \mu'_{J_z} \right)_\mathrm{min} =
		\left( \mu'_{J_z} \right)_\mathrm{max}.
\end{equation}

Ponieważ liczba~$M_J$ przebiega zakres podany w~\eqref{eq:ogjj}, a więc taki sam, jak liczba~$-M_J$, w wyrażeniu~\eqref{eq:otlg} moglibyśmy pominąć znak ``$-$'', jednakże musimy pamiętać, że liczba~$M_J$ odnosi się do rzutu wektora~$\vb{J}$, nie --- wektora~$\vb*{\mu}'_J$, i my tej konwencji będziemy się kurczowo trzymać.

\subsection{Widma atomowe}

Pomiędzy poziomami atomów~\eqref{eq:ppjb} mogą zachodzić przejścia widmowe, które można obserwować spektroskopowo. O możliwości zachodzenia przejść między poziomami decydują~\emph{reguły wyboru}. W przypadku poziomów atomowych~\eqref{eq:ppjb} przejście
\begin{equation}
	^{2 S + 1}O(L)_{J} \to ^{2 S' + 1}O(L')_{J'}
\end{equation}
jest \emph{dozwolone}, gdy
\begin{equation}
	\begin{split}
		\Delta L & \in \{-1, 0, 1\}, 0 \not\to 0, \\
		\Delta S & = 0, \\
		\Delta J & \in \{-1, 0, 1\}, 0 \not\to 0,
	\end{split}
	\label{eq:hnhb}
\end{equation}
gdzie np.
\begin{equation}
	\Delta L = L' - L.
\end{equation}
W przeciwnym razie przejście jest \emph{wzbronione}. Terminologia ta, wynikająca z teorii, jest nieco niefortunna, bo sugeruje, że przejścia zabronione przejścia nie zachodzą, tymczasem przejścia te zwykle mają bardzo małą intensywność, ale pojawiają się w widmach.

Eksperymentalne dane spektroskopowe dla wszystkich atomów dostępne są na stronie~\cite{nist_atomic_spectra_database}.

\subsubsection{Dublet sodowy}

Przykładem widma atomowego znanego z codziennego życia jest linia~D sodu, tzw. \emph{dublet sodowy}. Konfiguracji podstawowej atomu sodu,
\begin{equation}
	\ce{Na}: [\ce{Ne}] (3\mathrm{s})^1,
\end{equation}
odpowiada poziom~$^2\mathrm{S}_{1 / 2}$. Konfiguracji wzbudzonej,
\begin{equation}
	\ce{Na^*}: [\ce{Ne}] (3\mathrm{p})^1,
\end{equation}
odpowiadają dwa poziomy:~$^2\mathrm{P}_{1 / 2}$ i~$^2\mathrm{P}_{3 / 2}$. Zgodnie z regułami wyboru~\eqref{eq:hnhb} uzyskujemy dwa możliwe przejścia, czyli dwie linie widmowe:
\begin{align}
	^2\mathrm{P}_{3 / 2} & \to ^2\mathrm{S}_{1 / 2}, \label{eq:dywp} \\
	^2\mathrm{P}_{1 / 2} & \to ^2\mathrm{S}_{1 / 2}. \label{eq:tgpc}
\end{align}
Zgodnie z danymi eksperymentalnymi na stronie~\cite{nist_atomic_spectra_database}, energie poziomów~$^2\mathrm{P}_{1 / 2}$ i~$^2\mathrm{P}_{3 / 2}$ względem poziomu podstawowego~$^2\mathrm{S}_{1 / 2}$ wyrażone w liczbach falowe wynoszą odpowiednio
\begin{align*}
	\bar{\nu}_1 & = \SI{16 956.17025(4)}{\cm^{-1}}, \\
	\bar{\nu}_2 & = \SI{16973.36619(5)}{\cm^{-1}}, \\
\end{align*}
zatem
\begin{align*}
	E_1 & = \SI{2.1023}{\eV}, \\
	E_2 & = \SI{2.1044}{\eV},
\end{align*}
a odpowiadające im długości fal
\begin{align*}
	\lambda_1 & = \SI{589.76}{\nm}, \\
	\lambda_2 & = \SI{589.16}{\nm},
\end{align*}
więc
\begin{align*}
	\Delta \nu & = \SI{17.196}{\cm^{-1}}, \\
	\Delta E & = \SI{0.0021}{\eV}, \\
	\Delta \lambda & = \SI{-0.60}{\nm}.
\end{align*}

A więc linie dubletu sodowego są oddalone o mniej niż~$\SI{1}{\nm}$, zatem w doświadczeniach o małej rozdzielczości będą widoczne jako pojedyncza linia.

\subsection{Atomy w polu magnetycznym}

Na magnes o momencie magnetycznym~$\vb*{\mu}$ umieszczony w jednorodnym polu magnetycznym o indukcji~$\vb{B}$ działa moment siły
\begin{equation}
	\vb*{\tau} = \vb*{\mu} \cp \vb{B},
\end{equation}
a energie potencjalna magnesu związana z oddziaływaniem z polem wynosi
\begin{align}
	V & = -\vb*{\mu} \vdot \vb{B} \label{eq:ysjt} \\
	 & = -\mu B \cos{\theta} \label{eq:junv},
\end{align}
gdzie~$\theta$ jest kątem między wektorami~$\vb*{\mu}$ i~$\vb{B}$. Zauważmy, że przy ustalonych długościach wektorów momentu i pola magnetycznego, minimum energii potencjalnej,
\begin{equation}
	V_\mathrm{min} = -\mu B,
\end{equation}
osiągane jest dla równoległej~$(\theta = 0)$, a maksimum,
\begin{equation}
	V_\mathrm{max} = \mu B,
\end{equation}
dla antyrównoległej~$(\theta = \pi)$ orientacji wektorów~$\vb*{\mu}$ i~$\vb{B}$.

\subsubsection{Słabe pola magnetyczne: efekt Zeemana}

Jak pamiętamy, poziomy atomowe~\eqref{eq:ppjb}, opisane liczbami kwantowymi~$L$,~$S$ i~$J$, są $d_J$-krotnie [równ.~\eqref{eq:gxvr}] zdegenerowane z uwagi na~$d_J$ możliwe rzuty całkowitego momentu pędu~$\vb{J}$ na oś~$z$. Ponieważ w nieobecności pól zewnętrznych przestrzeń jest izotropowa, różne rzuty wektora~$\vb{J}$, a tym samym różne rzuty wektora całkowitego momentu magnetycznego~$\vb*{\mu}_J$, a tym samym różne rzuty jego rzutu~$\vb*{\mu}'_J$ ~[równ.~\eqref{eq:uw_calk_elektr_mom_magn_rzut_na_calk_elektr_mom_pedu_czynnik_landego}
] nie prowadzą do zmiany energii atomu.

Jednakże umieszczenie atomu w zewnętrznym polu magnetycznym wprowadza anizotropię przestrzeni, i z~\eqref{eq:ysjt} wynika, że energia atomu zależy wówczas od orientacji wektora~$\vb*{\mu}_J$ względem zewnętrznego pola~$\vb{B}$, które staje się wówczas wyszczególnionym kierunkiem~$z$, zatem
\begin{equation}
	\vb{B} =
		\begin{bmatrix}
			0 \\
			0 \\
			B_z
		\end{bmatrix}
	\label{}
\end{equation}

Musimy jednak zaznaczyć, że rozważamy \emph{słabe} zewnętrzne pole magnetyczne, bowiem silne pole prowadzi do zerwania sprzężenia spin-orbita (rozdz.~\ref{sec:qklq}).

Z uwagi na szybką precesję wektora~$\vb*{\mu}_J$ wokół kierunku wektora~$\vb{J}$, wkład do energii potencjalnej~\eqref{eq:ysjt} daje rzut~$\vb*{\mu}'_J$~[równ.~\eqref{eq:uw_calk_elektr_mom_magn_rzut_na_calk_elektr_mom_pedu_czynnik_landego}] tego wektora:
\begin{align}
	V & = -\vb*{\mu}'_J \vdot \vb{B} \\
	 & = -\mu'_{J_z} B_z
\end{align}
co w połączeniu z~\eqref{eq:otlg} daje
\begin{equation}
	V_{M_J} = g_J M_J \mu_\mathrm{B} B_z,
	\label{eq:sbag}
\end{equation}
przy czym w energii potencjalnej jawnie zapisaliśmy zależność od liczby kwantowej~$M_J$. Najniższa wartość~\eqref{eq:sbag} wynosi
\begin{equation}
	\left( V_{M_J} \right)_\mathrm{min} =
	\begin{cases}
		\begin{aligned}
			& -g_J J \mu_\mathrm{B} B_z, &
				B_z > 0, &
				M_J = -J, &
				\mu'_{J_z} = \left( \mu'_{J_z} \right)_\mathrm{max}, \\
			& g_J J \mu_\mathrm{B} B_z, &
				B_z < 0, &
				M_J = J, &
				\mu'_{J_z} = \left( \mu'_{J_z} \right)_\mathrm{min},
		\end{aligned}
	\end{cases}
\end{equation}
zatem przyjęcie~$B_z > 0$ oznacza, że energia rośnie ze wzrostem~$M_J$, i jest to w zasadzie jedyna spotykana konwencja, więc i my tak przyjmiemy.

Zatem w zewnętrznym polu magnetycznym zostaje zniesiona degeneracja poziomu~\eqref{eq:ppjb} i jego rozszczepienie na~$d_J$ stanów różniących się liczbą kwantową~$M_J$. Rozszczepienie, a więc odległość między sąsiednimi stanami, zgodnie z~\eqref{eq:sbag} wynosi
\begin{equation}
	\Delta E = g_J \mu_\mathrm{B} B.
	\label{eq:civc}
\end{equation}
Między stanami mogą zachodzić przejścia optyczne zgodnie z regułami wyboru~\eqref{eq:hnhb}, przy dodatkowej regule
\begin{equation}
	\Delta M_J \in \{-1, 0, 1\}.
	\label{eq:nqbj}
\end{equation}

W~tab.~\ref{tab:cdjj} podano parametry rozszczepienia dubletu sodowego obliczone wg~\eqref{eq:bpfl} i~\eqref{eq:civc}.
\begingroup
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
	\begin{table}[H]
		\centering
		\caption{Rozszczepienie zeemanowskie poziomów sodu w polu magnetycznym~$B = \SI{0.1}{\tesla}$}
		\begin{tabular}{*{5}{>{$}l<{$}}*{2}{S}}
			\toprule
			$poziom$ & L & S & J & d_J & {$g_J$} & {$\Delta E/\si{\micro \eV}$} \\
			\midrule
			^2\mathrm{S}_{1 / 2} & 0 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} & 2 & 2.0023 & 11.59 \\
			^2\mathrm{P}_{1 / 2} & 1 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} & 2 & 0.6659 & 3.85 \\
			^2\mathrm{P}_{3 / 2} & 1 & \frac{1}{2} & \frac{3}{2} & 4 & 1.3341 & 7.72 \\
			\bottomrule
		\end{tabular}
		\label{tab:cdjj}
	\end{table}
\endgroup

\subsubsection{Silne pola magnetyczne: efekt Paschena-Backa}
\label{sec:qklq}

\emph{Silne pole magnetyczne} to pole powodujące rozprzężenie sprzężenia spin-orbita, a więc granica silnego pola jest tym wyższa, im większy atom. W silnym polu momenty magnetyczne~$\vb{L}$ i~$\vb{S}$ precesują niezależnie wokół kierunku pola, więc energia oddziaływania~\eqref{eq:ysjt} zależy od rzutów tych wektorów na wyróżniony kierunek, czyli na kierunek pola:
\begin{align}
	V & = -(\vb*{\mu}_L + \vb*{\mu}_S) \vdot \vb{B} \label{eq:zxqk} \\
	 & = -(\mu_{L_z} + \mu_{S_z}), B_z \label{eq:wmcb}
\end{align}
co w połączeniu z~\eqref{eq:kywv} i~\eqref{eq:gkqq} daje możliwe wartości energii potencjalnej
\begin{equation}
	V_{M_L M_S} = (g_l M_L + g_s M_S) \mu_\mathrm{B} B_z.
	\label{eq:rgae}
\end{equation}
Zauważmy jeszcze, że w~\eqref{eq:zxqk} i~\eqref{eq:wmcb} można formalnie wprowadzić wektor~$\vb*{\mu}_J$~\eqref{eq:uw_calk_elektr_mom_magn} i jego składową~$\mu_{J_z}$, ale liczby kwantowe~$J$ i~$M_J$ nie są \emph{dobrymi} liczbami kwantowymi, w przeciwieństwie do liczb~$M_L$ i~$M_S$.

Tak więc w silnym polu magnetycznym następuje rozprzężenie $N_J$~[równ.~\eqref{eq:coqz}]~poziomów~\eqref{eq:ppjb} do odpowiadającego im \emph{termu}~\eqref{eq:xlhr} i dalej do rozszczepienia termu na $d_{LS}$~stanów opisanych liczbami~$M_L$ i~$M_S$. Reguły wyboru przejść między stanami są następujące:
\begin{equation}
	\begin{split}
		\Delta M_L & \in \{-1, 0, 1\}, \\
		\Delta M_S & = 0.
	\end{split}
	\label{eq:ovsi}
\end{equation}
